{"text": "Vermigen Inventur", "entities": []}
{"text": "Als Erstlich des Erblassers grien angestrichne Gewant Truchen mit Schlos, und Pant, per 48 x Darinen Ain par schwarz zechene Hosen per 1 f — x Aber ain par deto grien Rässtene Hosen, per 1 f — x Finf par deto schwarz Rässtene Hosen, per 4 f 30 x Mehr 2 par", "entities": []}
{"text": "alte deto Hosen per 1 f 6 x Ain grien", "entities": []}
{"text": "tiechens Hemath per 45 x Zwai", "entities": []}
{"text": "ney schwarz ledene Hemater, per 2 f — x Aber ain dergleichen Elters deto, per 43 x Ain Roth abgetragen", "entities": []}
{"text": "Carmesinens Prustuech, pe 30 x Item", "entities": []}
{"text": "ain Plau", "entities": []}
{"text": "abgetragnes deto", "entities": []}
{"text": "Prustuech, per 24 x Ain Irchens Leibl, per 24 x Ain griener Hueth per 33 x Ain Roth", "entities": []}
{"text": "tiechene Khappen", "entities": []}
{"text": "per 15 x Ain plab gestrickhte Khapen, per 12 x Latus", "entities": []}
{"text": "14 f 10 x", "entities": []}
{"text": "137 Ain Par", "entities": []}
{"text": "abgetragne", "entities": []}
{"text": "Pemische Strimpf per 18 x Sechs", "entities": []}
{"text": "härbene Hemeter zu 48 x tueth 4", "entities": []}
{"text": "48 x", "entities": []}
{"text": "Aber 2 deto neu", "entities": []}
{"text": "Rupfene Hemeter à 30 x Tueth 1", "entities": []}
{"text": "f — x Drai lange Ellen Rupfens Tuech per 12 x Zwar par ney Rupfene Plachen,", "entities": []}
{"text": "per 34 x Ain ney welsperger Teppich per 202x Drei Par neye Schuech zu 1 fl Tueth 3 f — x Ain Par liderene Hantschuch per 4 x Ain gespangleter Girtl sambt Messer, und Schaiden, per 7 x Siben Tiechlen zu 3 x tueth 21 x Ain Yberpöth mit Innern", "entities": []}
{"text": "Parchet, ain aussern härben Ziechen, wigt 17 pt zu 17 x Tueth 4 f 49 x", "entities": []}
{"text": "Aber ain deto Unterpöth sambt", "entities": []}
{"text": "den Polster, mit Inern Zwilchen und aussern härben Ziechen, wigt 28 pt zu 15 x Hueth 7 f — x 22 f 43 x Latus", "entities": []}
{"text": "St. Michaelsburg", "entities": [[0, 16, "LOC"]]}
{"text": "1750", "entities": []}
{"text": "No 1", "entities": []}
{"text": "Summa vorigen Beschreibun 36 fl 53 x Parschafft.", "entities": []}
{"text": "Als ain 10 facher Tugaten, per 41 f 40 x Ain topleter deto per 8 f 20 x Zwai Ciggie per 8 f 48 x Zechen", "entities": []}
{"text": "Kheiserische und siben", "entities": []}
{"text": "frantzösische Species Thaller, per", "entities": []}
{"text": "34 fl — x In Läschi groschen 12 fl — x Zwai toplete ganze Cärlin 38 f — x Aber 2 Tuggaten, per 8 f 20 x", "entities": []}
{"text": "Mehr ain", "entities": []}
{"text": "Cigin, per 4 f 24 x Und in ander Unterschidlichen Silber Geldt, 60 f 33 x Summa vorbeschribner Parschafft, und Schaz geldt 216 f 5 x Schulden herein", "entities": []}
{"text": "Als Erstlich bei Joseph Mitschlechner Untermayr zu Yrschling Capitall laut verhandener Ybergab 17 Juni anno 1736 300 f — x Die Interesse hievon bis verwichen Sonebenten 1749 verfahlen, hat", "entities": [[17, 60, "LOC"]]}
{"text": "No 2 3 4", "entities": []}
{"text": "No 5", "entities": []}
{"text": "138 derselbe anheut dato par bezalt.", "entities": []}
{"text": "Unter hievor beschribner Parschafft gethan und eingerechnet worden, khombet alo seit gemelte Sonebenden, bis jezt verwichne Weichnachten 1749 der rato zins zum Vermigen zu tragen, von 1/2 Jahr mit 6", "entities": []}
{"text": "x", "entities": []}
{"text": "10 fl 0", "entities": []}
{"text": "Besoldung betrifft in allen vorleifig ausgeraittermassen, 47 fl 59 x", "entities": []}
{"text": "dern Abzug verbleibt noch", "entities": []}
{"text": "x Darzue seint wie in Eingang gemelt", "entities": []}
{"text": "alo", "entities": []}
{"text": "ainen zur 6ten Portion 385 fl 42", "entities": []}
{"text": "141 Darzue werden deme auch hievor beschribne Abzug mit dem uncosten respective inhanden zu behalten, und noch zu bezahlen yberpunden, mit 120 fl 1 x Thuet sein begehrn sambt der Yberpindung zusamben 505 fl 43 x", "entities": []}
{"text": ".", "entities": []}
{"text": "Voreingefierter Gerhab Joseph Hueber Lähner hat in gehorsambe angebracht, wen nicht widrig sein zu khenen, das die erricht sein sollende Testamentliche Verordnung abgelesen werde, nach dern Beschech aber er ihme das weitere anzubringen, in vorbehalt nimbet.", "entities": [[23, 43, "PER"]]}
{"text": "Daryberhin", "entities": []}
{"text": "die Testaments Urkhundt offentlichen abgelesen, und nach dern beschech, volgendes angebracht worden.", "entities": []}
{"text": "560", "entities": []}
{"text": "Der Wittiber Joseph Stainer bedanckhet sich gegen loblicher Ob Pfleg und Landtgerichts Obrigkheit der grosgonzlich vorgenombenen Publication und bittet noch weills umb Obrigkheit lich manutention.", "entities": [[13, 27, "PER"]]}
{"text": "Gerhab kumbt zu danckh an, aus vorigen recess des Wittibern das der selbe von Ihro wohlErwirden den Herrn Cooperator Waiz kheine Attestation erwitteret hat, in dem ybrigen wegen beschechner Erweitterung und aussag des Andreen Vischnaller vermeldet der selben das ain Zeig in ainen Testament khein Probmache, reserviert ime hierwider zu seiner Zeit, alle Notturfft Einzubringen, und langet Inzwischen an, noch anheut dato mit beschreib- und Ergenzung des Vermigens vortzufahrn, vor allen aber den Wittiber die Zuesprechung zu thuen, das selber alles getreulichen zu beschreiben herfirgebe, und bei Straf L. R. und Verliehrung seiner Testaments Sprich nicht serhalten solle, Salvis.", "entities": [[117, 121, "PER"], [218, 237, "PER"]]}
{"text": "Der Wittiber Joseph Stainer nimbet aus den gegnerischen recess all denstliches zu danckh an, und widerspicht umb so mehrers, das das Herrn Cooperatorn", "entities": [[13, 27, "PER"]]}
{"text": "Waiz habende disfellige notiz mit erweittert worden seye, als er Wittiber die attestation von wohl dem selben beizupringen, in seiner Instanz bereits reseviert, und solliges von den gegenthaill kheines wegs widersprochen, volgsamb zuegestanden woren, bittet dahero ime gerhaben von seinen alzuspaten attentamen grosgonzlich abzuweisen.", "entities": [[0, 4, "PER"]]}
{"text": "Gerhab reaessumiert", "entities": []}
{"text": "seinig", "entities": []}
{"text": "vorig eingebrachte", "entities": []}
{"text": "recessen Contradiciert beschaidenlich des Witiber", "entities": []}
{"text": "negst obiges anpringen Salvis.", "entities": []}
{"text": "Von seiten des Gerichts, solle dem Wittiber Joseph Stainer die attestation beizubringen unverwerte die Khinder verpflichten gerhaben aber, ein solliches unpraejudicierlich sein, allermassen zu seiner Zeit sowohl auf das ein, als das andere beherigermassen reflectiert werden solle, wie dan zuvolg den billichmessigen begehrn, dem Wittiber Josephen Stainer die Obrigkheitliche Zuesprechung beschicht, alles was zu seiner verabgeleibten Ehewirthin geherig zu sein, Ihme", "entities": [[44, 58, "PER"], [339, 355, "PER"]]}
{"text": "161 wissent, gethereulichen anzuzaigen und gefehrlicher weise bei Straf Landts Rechten, und verliehrung seiner Testäments Sprich Nichts zuverhalten, deme er auch allen nachzukhomben versprochen, und angelobt, waraufhin sodan noch anheut dato vorgenomben worden, hernach stehende volgende Inventurs Beschreibung", "entities": []}
{"text": "Als Erstlich ain gelb angestrichen neye Gewant Truchen, mit Schlos und Pandt, per 2 fl 30 x Darinen, Ain nigglauer Prauth", "entities": []}
{"text": "Rockh, mit gelb Lapecolen mieder, und grien Pertlen", "entities": []}
{"text": "pr", "entities": []}
{"text": "9 fl 0", "entities": []}
{"text": "x Ain schwarz wurschtene Reder Joppen, mit schwarzen Pertlen, per 2 fl 24 x Mer ain", "entities": []}
{"text": "gar schlechte Reder", "entities": []}
{"text": "Joppen, per 18 x Ain schwarz mit wullener Khizl mit Lapecollen mieder und grien", "entities": []}
{"text": "Pertlen per 6 fl 0", "entities": []}
{"text": "x 20 fl 12 x Latus", "entities": []}
{"text": "Ain deto schlechterer per 3 fl 30 x", "entities": []}
{"text": "Aber ain deto Khitl mit plau rassen Mieder und grienen Pertlen, per 3 fl 30 x Ain bereits", "entities": []}
{"text": "ney plau Lardissens Firtuech, per 1 fl 24 x Item zwai schwarze deto guete Firtiecher", "entities": []}
{"text": "2 fl 0", "entities": []}
{"text": "Aber drei deto", "entities": []}
{"text": "schlechtere tiechene Firtiecher per 45 x Mer ain weises Prauth", "entities": []}
{"text": "Firtuech, per 48 x Zwai schwarze ledene Hemater, per 1 fl 30 x Zwai schwarz, und ain griener Huet, per 1 fl 0 x Ain härbene Abl- und drei schlechte rupfene Pfaidten, per 1 fl 4 x Item", "entities": []}
{"text": "ain deto ohne Mieder, per 0 fl 18 x Latus", "entities": []}
{"text": "15 fl 49 x", "entities": []}
{"text": "162 Aindlif härbene", "entities": []}
{"text": "Pfandt Erbl zu 12 x tueth 2", "entities": []}
{"text": "fl 12", "entities": []}
{"text": "x Ain par Carmesinen guete ain par deto gar schlechte, und ain Par dete plaue Erbl per 1 fl 36 x Ain par guete, und 2 par deto schlechte Gewalchne Zwickhl Stermpf, per 1 fl 10 x Zwai plau, und 2 rothe Prustiecher, darunter 2 mit schwarzen Spizen per bericht Siben bessere und schlechtere Göller mit Pertlen a 15 x tueth 1", "entities": []}
{"text": "fl 45", "entities": []}
{"text": "x Zwai", "entities": []}
{"text": "deto ohne Pertlen, per 24 x Zwai muschlinene Schlappen mit Spizen per 36 x Drei", "entities": []}
{"text": "leimbetene deto 45 x per Item", "entities": []}
{"text": "7 acht deto zu 12 x 1 fl 24 x tueth Ain besser und ain schlechter schlifer, per bericht 9 fl 52 x Latus", "entities": []}
{"text": "Ain weis plechener Prauth", "entities": []}
{"text": "Girtl mit 2 Messer, und ain Gabl, per 36 x Ain Yberpeth mit inern und aussern schlecht Khellischen Ziechen, wiegt 21½ pt zu 12 x tueth 4", "entities": []}
{"text": "fl 18", "entities": []}
{"text": "Aber ain Yberpeth sambt den Polster, mit ausseen khellische und inern parcheten Ziechen, wigt 19½ pt zu 14 x tueth 4", "entities": []}
{"text": "fl 33", "entities": []}
{"text": "x Ain Khis", "entities": []}
{"text": "mit aussern ausgenanten härben, und inern parcheten ziechen, wigt 3 pt zu 15 x tueth 45 x Zwai härbene Leillacher mit Rost Leisten, und zwai deto bereits mein rupfene Leylacher, per 1 fl 36 x Ain gewergtets Tisch Tuech mit Fransen, und Rost Leisten per 1 fl 0 x Ain unter fietert, und ain unterfieterter Welsperger Teppich, per 1 fl 12 x Latus 14 fl 0", "entities": []}
{"text": "Parschafft", "entities": []}
{"text": "163 Ist verhanden gewest 7", "entities": []}
{"text": "Species Thaler zu 2 fl tueth", "entities": []}
{"text": "14 fl 0", "entities": []}
{"text": "Weitere Posten so allererst hinnach durch den Wittiber und gerhaben angezaigt worden seint.", "entities": []}
{"text": "Als ain", "entities": []}
{"text": "khopf Polster wigt 4", "entities": []}
{"text": "1/2 pt,", "entities": []}
{"text": "per 40 x Ain Par", "entities": []}
{"text": "Sumer Strimpf per 24 x Zwai praune, und 2 rothe Prustiecher, per 1 fl 36 x Item ain praun, und ain roths schlechters deto, per 24 x Ain Preit Tiechl, per bericht Item das verhandene Khopfzeig, perbericht Ain Praut Porten mit 7 Platern, per 5 fl 30 x Ain Mächl Ring, per 36 x Und ain acherens Mahl 7 x Schissele per 23", "entities": []}
{"text": "f l17 x Latus", "entities": []}
{"text": "Geldt yber der vor allegiert abgelegten Raittung, mit 2 fl 19 x bezalt, verbleibt also der selbe noch in dises Vermigen schuldig, 28 fl 57 x", "entities": []}
{"text": "Aus disen eingetragnen Vermigen ist zins flissige Haubtsach begrifen 428 fl 57 x so den Wittiber an Tag der Verheyrathung zue und eingebracht worden, volglich er hievon die Morgengab zu geben schuldig were, zu mahlen aber er Wittiber von Herrn Sebastian Waiz Cooperatorn alda zu St. Lorenzen ein attestation bei gebracht, krafft wellicher der selbe d attestiert, von der Ableiberin nach abgelegter Reumietigen Beicht vernomben zu haben, das gemelte Morgengaab ime Wittiber frey von Handen geschenckht, nun verehrt sein solle, als hat man Es auch bei sollicher Beschafenheit, weillen der gerhab hierwider nicht sonder widerliches eingewendet, von seiten der Obrigkheit, darbei verbleiben gelassen.", "entities": [[244, 291, "PER"]]}
{"text": "Summa des Handt Vermigens", "entities": []}
{"text": "658 fl 57 x", "entities": []}
{"text": "105 Summa des ganz, und velligen Vermigens 742 fl 7 x Idest", "entities": []}
{"text": "742 fl 7 x Abzüg", "entities": []}
{"text": "Als Ihro Hochwirden dem Herrn Pfarrer, sambt 36 x denen geistlichen Herrn fir den Conduct so Wittiber zalt 3", "entities": []}
{"text": "fl 36", "entities": []}
{"text": "x Dem Organisten Mesner", "entities": []}
{"text": "sambt der Pithzetl 2 fl 57", "entities": []}
{"text": "Den Orglziecher, 18 x Den Kherzen Tragern", "entities": []}
{"text": "zalt Wittiber in Gelt.", "entities": []}
{"text": "36 x Vermig vor allegierter Testamentsverkhunt, hat sie Ableiberin zu ihrer Seelen Hail noch umb 15 fl extra Heillige Messen verschafen,so alda per Ausgab zukhumben haben.", "entities": []}
{"text": "Idest mit 15 fl 0", "entities": []}
{"text": "x Dan denen Armben Leithen von 10 Stär Roggen das Brodt auszuthaillen, so Wittiber volzochen, und hierfir auszusezen begehrt.", "entities": []}
{"text": "7 fl 40 x Latus", "entities": []}
{"text": "30 fl 27 x", "entities": []}
{"text": "Fir abspeissung 6 Tisch", "entities": []}
{"text": "vol", "entities": []}
{"text": "Armer leit verlangt Wittiber nichts.", "entities": []}
{"text": "Zu Mehrung aines eisen", "entities": []}
{"text": "Todten Creuz, wirdet sambt den Mahlen", "entities": []}
{"text": "ausgesteckht", "entities": []}
{"text": "2 fl 24", "entities": []}
{"text": "Bei den Martin Pruner Wirth beim Wiellandt, ist bei der begrebnus durch den Khirchvolckh und anheut dato bei der Abhandlung Wirths Zehrung Erloffen 0 fl 0", "entities": [[8, 42, "PER"]]}
{"text": "Und auf gerichts Uncosten Schreib Sigl gelter, und beistender Besoldung wirdet", "entities": []}
{"text": "0 fl 0", "entities": []}
{"text": "x Thuen", "entities": []}
{"text": "die Abzüg sovil auswurf haben.", "entities": []}
{"text": "32 fl 31 x Hieryber verbleibt noch Maria Hueberisches Vermigen vorstendig.", "entities": [[35, 53, "PER"]]}
{"text": "709 fl 36 x", "entities": []}
{"text": "Nach sollich ergenzten Vermigen, hat der Wittiber Joseph Stainer gebetten, ihme solliches Vermigen zuvolg der verhandenen testamentlichen Verordnung zum genus einzuraumben", "entities": [[50, 64, "PER"]]}
{"text": "166 mit den Erlerm, die zwai verhandene Khinder zu unterhalten, und best meglichist recomendiert sein zu lassen, wo dargegen der Khinder verpflichte Gerhab und Vetter Joseph Hueber vorgetragen, das Testament mit kheiner Ordnung aufgerichtet worden zu sein, zum deme were ime Wittiber Schon mit der nachgesechnen Morgengaab ein favor beschechen mithin der selbe nicht merer zuegeben khente, als das ihme Wittiber solliches Vermigen bis entlich jedes Khindt, das 16 ende Jahr erfilt haben wirdet zum genus gegen deme eingeraumbt werde, das er gleichwollen nebst unclagparer Unterhaltug der zwo Khinder, auch vorig in bianco auszuwerfen gelassne Gerichts, und Wirths uncosten, aus seinen Peitl ohne mindiste Anrechung zu bezahlen verbunden sein solle, auf welliches hindan, und in Erwegung ain und anderer umbstenden, vorderisten das aus allegierter Testaments Urkhunt, der Willen der Ableiberin satsamb constieret und von dem selben nit wohl abzuweichen sein wirdet.", "entities": [[167, 180, "PER"]]}
{"text": "Entzwischen dem Wittiber, und Vater Josephen Stainer, und der zwo Khinder verpflichten", "entities": [[36, 52, "PER"]]}
{"text": "gerhaben, und Veter Josephen Hueber nomine der Eben, auf wissen und wohl praejectiert worden, volgendes Genus Vertragl", "entities": [[20, 35, "PER"]]}
{"text": "Nemblichen und Erstens solle widerholten Vater, und Wittiber Josephen Stainer zuvolg der verhandenen, und ordentlich erwitterten Testamentlichen Verordnung, sowohl das zinsplissig als auf Ableiben der Ableiberin Vatern Michaelen Hueber, weiters anfahlendt hievor beschribne Haubt Vermigen sovil noch an sollichen yber die 32 f 31 x Abzug vorstendig, verbleibt, bis jedes Khindt das 17 jehriger alter erfilt haben wirdet, zum Genus, gegen deme zuestehen, eingeraumbt sein- und verbleiben, das selber dargegen Andertens verobligiert, die verhandene zwo Khinder, an solicher in sollicher Genusheit mit all und Ieder Leibs Notturfft, an ZuchtCost- und Claidung, sowohl gesunt, als Khranckher zu Unterhalten, und ohne Abgang zuverpflegen, selbe auch das lesn und schreiben, und Materni wesen Erlehrnen zu lassen, vorderisten aber sie auf der Forcht Gottes, und christlichen Tugenden zu erziechen, in den Heilligen gebett zu Instruiern, und alles das jenige zu Obser¬", "entities": [[61, 77, "PER"], [219, 235, "PER"]]}
{"text": "107 viern, was ainen eheleiblichen Vatern ohne deme von gebliets wegen gegen seinen Khindern zuthuen obliget, worauf der gerhab sein pflichtmessiges aufsechen zutragen, damit alles Recht volzochen, und selbe bei einer etwo yberkhumbenden Stief Mueter nit wider der gebihr, grob- und vnleidenlich gehalten werden, und Infahl sich dergleichen darthuen, und erfinden wurde, hat er also gleich ein solliches zur remediro vorkherung loblicher Obrigkheit an zuzaigen, wo man befuegt sein solle, ihme die Khinder sambt den Genus hieweckh zunemben, und solliche zu verpflegen, anderwerts einzudingen, zum fahl Dritens ain oder das andere Kindt in wehrendt sollicher genusheit mit Todt abgienge, hete Er Vater gleichwollen von demselben den Genus solang zu beziechen, bis selbiges das 17 jehrige Alter wirckhlichen erfilt haben wurde, dargegen were Er verobligiert, selbiges auf seinen Uncosten zum geweichten Erdtrich bestatten zulassen, Solten nunViertens beede Khinder in oder nach sollichen genus Jahrn,", "entities": []}
{"text": "yber Khurz oder Lang mit Todet abgehen, solle er gemeltes Vermigen in Conformitet ersagten Testaments, auf sein Leibs lebe lang zu geniessen haben, Indessen aber und weillen Finfftens ihme Vatern und Wittiber wievor gemelt, auch Schon die noch nicht zinsplissig angefahlne 230 fl vorleifig zum Genus Eingeraumbt worden hat Er Vater vermig seines aignen Erclernss, so baldt solliche zinsplissig anfahlen, jeden Khindt bis erfilt 17 jehrigen Alters, jehrlichen den gerhaben zuverraitten, zu ainer Erhausung 1 fl zu bestellen, und willfahren zu lassen, belangende Sechstens die 32 fl 31 x Abzüg, solliche solle widerholter Vater und Wittiber Joseph Stainer, sambt denen yber disen Todtfahl, und Abhandlung allenthalbig ergangen, und noch Ergehender Gerichts und Wirths Uncosten, Schreib Siglgelter beistender Besoldungen und dergleichen, nichts ausgenomben, angeherde abzufiehrn und zu bezahlen, hingegen an sollichen nur allein Khunfftig die 32 fl 31 x anzubegehrn, alle ybrige aber zugeschweigen haben,", "entities": [[639, 653, "PER"]]}
{"text": "168 Sibendens hat gerhab Joseph Hueber vorige Inventurs Posten bis auf das Wittibpeth (so den Wittiber in unverkherten Wittibstant gegen gueter Einhaltung zum genus zu verbleiben hat) zu sich in verwahr zunemben, solliche jehrlichen wohl auszuwittern.", "entities": [[25, 38, "PER"]]}
{"text": "und denen Khindern sovil mit den ligen nit zu Grunt gehet, sambt den Schaz gelt aufzubehalten, Sovil sich aber nit aufbehalten liese, olle selber wie hoch er khan zu Gelt machen, und solliches dene Khindern zu Nuzen auf Ertrag anzulegen sechen.", "entities": []}
{"text": "ain", "entities": []}
{"text": "Schlieslichen sole umbso andern, wegen ihme Wittiber und Vatern disfahls gethanen Vermigens Genus einraumbung, und was er hierinfahls schuldig, und zu volziechen obligiert worden, desselben ganz und vellig gegenwertig, und zuekhunftiges Vermigen, hievon nichts ausgenomben, zu sichern Firund Unterpfandt nach Landts Rechten eingesezt, verhantzu und verschriben sein, und verbleiben haben, und zwar ohne Novation der alt Erlangten hypothec, Nachdem Ablesen, bei solch allen verbleiben zulassen, und darwider nichts anders", "entities": []}
{"text": "vorzunemben oder zuhandlen sondern alles Vest und Stätt zuhalten, haben er Wittiber Joseph Stainer, und der Khinder verpflichte Gerhab und Veter Joseph Hueber noe derselben, Ihro gestreng vorwohl eingefierten Herrn Pfleger das Hant Anloben, und zu ausfertigung zwoer sollichen Testamenter die Siglpith erstath, Geschechen der entliche Vertrag nebst den Gerichts Beisas", "entities": [[84, 98, "PER"], [145, 158, "PER"]]}
{"text": "In beisein alsgezeigen Herrn Johan Franzen Piazza, und Herrn Josephen Deberto, als gebrauchten Beistendern den 9 Juni, in 1750isten Jahr Abstehrungs Acum Sanct Lorenzen den 3ten Julli Liquidation 1750 x Joseph Kircher", "entities": [[29, 49, "PER"], [61, 77, "PER"], [154, 168, "LOC"], [203, 217, "PER"]]}
{"text": "Vor ihm gestreng dem Herrn Pfleger Lit Joseph Ignati Englmohr.", "entities": [[39, 61, "PER"]]}
{"text": "Paul Fahler", "entities": [[0, 11, "PER"]]}
{"text": "Zugegen der firnemben Hansen Hueber Rindler, und Wirth zu Saallen, und Petern Helweger Ofner zu Reischach.", "entities": [[22, 65, "PER"], [71, 105, "PER"]]}
{"text": "Nachdeme Paul Fahler", "entities": [[9, 20, "PER"]]}
{"text": "Harrassackherer zu Stefansdorf, sein zu bestandt inengehabte Peintnerische Haab- und Gueth daselbs, nebst der empfangnen Vich und Vahrnus Stellung am 18 verwichnen Monats Juni, der Catharina Mayrin und ihren Ehewirth Josephen Khircher Velder Unterkhniepas als unz geniessern weillendt der Georg Miterhofer Peintnerischen Verlassenschafft zu Stefansdorf die zurugg", "entities": [[0, 30, "PER"], [181, 197, "PER"], [217, 255, "PER"], [289, 320, "PER"], [341, 352, "LOC"]]}
{"text": "109 Stellung gethan, wurde auf anheut dato Liquidations anstalt ernant, allermassen daraufhin entzwischen Ime Pauln Fahler, und gemelten Josephen Khircher vorbeigangen dise Abstehrungs Liqudation", "entities": [[110, 122, "PER"], [137, 154, "PER"]]}
{"text": "Als erstlichen hat widerholter Joseph Khircher auf jezt verwichen Sonebenten ainen ganzen bestant zins abgefahlnermassen zu begehrn mit 130 f id est 130 f 0", "entities": [[31, 46, "PER"]]}
{"text": "x Inhalt Stellungs Inventari", "entities": []}
{"text": "18 Juni, anno 1739 haben die Khircherische Eheleith ihme Paul Fahler eine unterschidliche Vich und Vahrnus Stellung", "entities": [[57, 68, "PER"]]}
{"text": "umb per 397 f 53 x gethan, an wellicher aber der selbe wie in oballegierten Stellungs Inventari ad marginem zuegeschribner zu ersechen, yber der besser, und Lezerung,und mit gestelten ain par Oxen, nur allein umb per 321 f 56 x zurugg praestiert, also zwahr das er Paul Fahler inen Khircherischen Eheleithen, willen weniger Praestierter Stell herauszubezahlen, um zu ersezen schuldig verblieben, 75 f 57 x idest 75 f 57 x Thuet ein Josephen Khirchers begehrn, 205 f 57 x 205 f 57 x Dargegen hat er Paul Fahler volgendes anbegehrtermassen in Abzug zubringen, als willen bey aufziehrn, unnd machen gelassener Maur zunuzen der Peintnerischen Giettern, habe er ausgelegt vermig seiner vorgewissner aufschreibung, bei 68 f wegen wellicher Sie sich aber vor angefangner Erpauung verglichen, das er Paul Pau Fahler selbsten die helffte hieraus bezahlen solle, khombete also die ybrige Helffte mit 34 f ihme Guethzumachen, weillen", "entities": [[265, 276, "PER"], [432, 450, "PER"], [498, 509, "PER"], [792, 807, "PER"]]}
{"text": "Sub hypotheca bonorum.", "entities": []}
{"text": "ledigung ihrer Schuldt ima", "entities": []}
{"text": "Baltsarn Hell aus obigen 295 fl", "entities": [[0, 13, "PER"]]}
{"text": "39 x bei ersagten Herrn Jacoben Mitterhofer", "entities": [[24, 43, "PER"]]}
{"text": "238 f von verwichen Sonbenten angeraitt, in alten Stant und Rechten, par einzulegen und zu empfangen, ybergeen abgetretten, cediert, und mithin sich solche Schuldt gegen den Hell losgemacht haben, verbleibt also Herr Miterhofer die selben noch schuldig 57 f 39 x und zumahlen des Balthsarn Hell", "entities": [[174, 178, "PER"], [217, 227, "PER"], [280, 294, "PER"]]}
{"text": "abgeordnete Vater- und Mietlich bestelte", "entities": []}
{"text": "Gewalthaber Michael Mayr, auch solche Schuldt, bei Herrn Miterhofer angenamben, und mithin die Frau Wachtlin umb ihre schuldig geweste 238 fl quitiert, als hat ersagter Herr Jacob Miterhofer an solchen 238 fl die 8 fl Ime abgeordneten gewalthaber Michael Mayr par bezalt, die noch Restierendt und Richtig einbethantliche 230 fl dargegen, verspricht mer ernenter Herr Jacob Miterhofer fir sich und seine Erben, unter Verpfendung seines ganz und velligen Vermigens, hievon nichts ausgenomben, Ime Balthsarn Hell und dessen Erben oder einer andren Rechtmessigen titls Inhabern dis breifs, von verwichen Sonebenten angeraitt und Sonebenten anno 1751 Erstmahls, sodan vort und vort, in wehrende Stilfeits.", "entities": [[12, 24, "PER"], [57, 67, "PER"], [100, 108, "PER"], [174, 190, "PER"], [247, 259, "PER"], [367, 383, "PER"], [495, 509, "PER"]]}
{"text": "ligung, auf so bestimbter jehrlichen zu 3½ pro Cento mit 8 fl 3", "entities": []}
{"text": "zu verzinsen, und auch auf all265 mahligen Verlangen, gegen ainen halbjehrigen ab- oder Aufkhindung Zinsen weichnacht und Liechtmessen zubeschechen, Ersagte Haubtsach der 230 fl widerumben in guetten parn Landtlifigen geldt, und kheinen Werth, sambt allen hinter stendigen verzinsungen und billich verwahrenden dern were) abzubezahlen, alles und ohne Novaesion St. Lorenzen ab- und SchuldtbeHerr Pfliger ebes 16.8.1750", "entities": [[361, 373, "LOC"]]}
{"text": "ne Lanz", "entities": []}
{"text": "asser Jacob Untergasser igen.", "entities": [[6, 23, "PER"]]}
{"text": "Bekhandt", "entities": []}
{"text": "Zuwissen seye angefiegt", "entities": []}
{"text": "Herrschafft Sanct Michaelspurg", "entities": [[0, 30, "ORG"]]}
{"text": "sössig gehandlet, als bestehern am Andersthails umb willen baider seits bessern Nuzen, fromben und güetter gelegenheit wegen nach besten Formb Landts und bestants Rechten, abgeredt aufgericht, und beschlossen worden volgende Bestandt", "entities": []}
{"text": "In semtblichen Solle Jene bestehenden Eheleiten Hansen Untergasser und seiner Ehewirthin Ursula Lienspergerin hiemit und zuchrafft dies nach best und bestendigisten formb oberdeuten tyrollischen Landts Rechten, auf die negst noch einander volgende 6 Jahrlang, iedoch jeden thail zum driten reservierter wohlund waigerung, von verwichen Georgi dis", "entities": [[48, 66, "PER"], [89, 109, "PER"]]}
{"text": "1750iste Jahr angeraitt, volgends zum bstant eingelassen und verlichen sein.", "entities": []}
{"text": "Als aus der Langglischen Feyr Behauungg zu Steegen, die halbe Stuben, item das Stuben, und Laaben gaden vellig, die halbe Kuchl, dan in Kheller sovil selbe betriefftig, verer die ganze fueter Behausung und Stallung, auch ain khreitle Gartten.", "entities": [[12, 39, "LOC"], [43, 50, "LOC"]]}
{"text": "Dan den Sau ackher von ain Jauch gros, nebst des darbei befindlen Tagmadt wisen, so mit dem ersten Herbst Roggen angesant, und auf der wisen 5 fueder sals Tunget anheyr darauf gefiert worden,", "entities": []}
{"text": "Verer das Creuz ackhrele von 2 ächen gross, weches sie bestehern mit dem anderten Herbst Roggen angesanten empfangen.", "entities": []}
{"text": "Item das Kirchengartl, von ain", "entities": []}
{"text": "viertl Städ samb gros", "entities": []}
{"text": ", so auch miit dem anderten Roggen gestelt.", "entities": []}
{"text": "Weiters das Raut von 2 Tagmadt gros, warauf nur allein anheyr 5", "entities": []}
{"text": "furder zahl mist angefiehrt, und ansonsten ungetungter gestelt worden.", "entities": []}
{"text": "Und das vellige auen Stuckh, Weiters wirdet inen bestehenden Eheleiten zuegelassent, aus der zu der Langglischen Behausung zur geherigen Bewaldung, die notwendige Streb- und halz hernemben und hackhen zu migen, doch das der Holzschlag alzeits mit Vorwissen und Auszaigung des Verlassers bescheche.", "entities": [[100, 122, "LOC"]]}
{"text": "Also und dergestalten, das firs ander sie bestehende Eheleith Hans Untergassen und Ursula Lienspergerin khenen, sollen, und migen, sollich alles in Zeitwehrenden Bestants Jahrn inne haben, nuzen, und geniessen, dabei aber schuldig und verpunden, die ligenden Gietter vilmehr zu bessern, als zu lezern solche in guetter Befestigung und arbeith zuhalten, von allerhandt unkhraut und Wurzen zu seibern, das wismadt zum anderten Jahr vellig zu ybertungen, die Zein so sich zwai dermahlen in schlechten Stant be¬", "entities": [[62, 78, "PER"], [83, 103, "PER"]]}
{"text": "finden, recht einzuhalten und khunfftig guetter zu stellen, an denen Marckhen und Confinen guete obsicht zutragen, und nichts vergeben, oder entziechen zu lassen, wie auch die Feyr und Fuetter Behausung sovil englichen (ausser Gots Gewaldt) vor alle Feyrs gefahr, und andre schedlichen Unrath zu Conserviern, und zu bewahren, wie nitweniger den Grundt Zins von den Raut, den Herrn Merb zu Sanct Georgen in solcher bestantszeit jehrlichen abzurichten, auch die Zechenden von denen zu bestant verlasnen Giettern, sovil dran geben in natura ligen zu lassen, wodargegeg die weitern gruntund andren Zins, auch Landtschafft und Cassiern Steyrn, der Verlasser jehrlichen selbsten abzorichten und zubezahlen auf sich behalten, und inen disfahls nichts yberpunden hat.", "entities": [[381, 385, "PER"], [389, 402, "LOC"]]}
{"text": "Zum driten hat Verlasser Bartlmer Lanz inen bestehenden Eheleiten auch unterschidliche Haus Vahrnussen gestelt, welche verliebtermasen giettigen Stants, durch Hagen Hueber Rindler und Wirth zu Saatlen, und das mit bestehenden Ehewirthin anweiser voreingefirten Jacoben Untergasser taxiert, und widrholt bestehenden Eheleiten mit deme wirckhlichen eingeantworttet worden, das gedacht bestehende Eheleith solch allein", "entities": [[25, 38, "PER"], [159, 200, "PER"], [261, 280, "PER"]]}
{"text": "26ten guetten Sauber und Brauch paren Stant erhalten, zu Ausgang des bstants widerumben als durch zwo Mänern taxiertermassen anrugg zustellen, dabei die lezerung und den Abgang guetzumachen, und zu entgelten, hingegen die Besserung zugewissen haben sollen, so an deme bestehendt seint, als erstlichen in die Struben Zwai Stiell, und ain Firpänckhl per 9 x Zwai want Castlen, ain Milch", "entities": []}
{"text": "Stall und ain", "entities": []}
{"text": "Schisl Rambl per bericht, In Stuben Gaden", "entities": []}
{"text": "Ain schlechts Gewant Trichele 30 x per In der Kuchl Ain eingemaurter Secht Kössel per bericht ain Eisen", "entities": []}
{"text": "Rutl warauf die Pfanen hengen, und ain Täffele per bericht, Ain Feyr Häll mit 11 Ring und ain Haggen per 28 x", "entities": []}
{"text": "In Speis Gaden Ain roth", "entities": []}
{"text": "angestrichnes Khorn Trichele mit 3 Clesterlen per 48 x Mehr ain", "entities": []}
{"text": "etwas gresser", "entities": []}
{"text": "roth angestrichar Khorn", "entities": []}
{"text": "Truchen mit 3 Clestern 1 f 3 x per Ain", "entities": []}
{"text": "schlecht roth", "entities": []}
{"text": "angestrichne Truchen per 40 x Latus 3", "entities": []}
{"text": "f 38 x", "entities": []}
{"text": "St. Michaelsburg 1752", "entities": [[0, 16, "LOC"]]}
{"text": "Vier gar schlechte Kharn Siben ain palb, auch ain weite und ain einge Reiter per 34 x Ain essen Pretl per 8 x Ain halb, und 2 ganz Schliten, sambt 2 Trixl per 2", "entities": []}
{"text": "f 24", "entities": []}
{"text": "x Zwai schlechte Mist Pence per 15 x Ain Gsodtepanckt per 30 x bei den Pachoffen bei 400 Spelten per 48 x bei 50 Steckhen per 10 x Ain guette", "entities": []}
{"text": "halbe Claffter Pach Scheiter, bei den Haus auch 3 Claffter claine Scheiter, und in der Hitten, bei 100 Schaab zum Eincerben per bericht, Latus 4 f 49 x Thuen vorbeschriben gestelte vahrnussen sovil ausweissen haben, zusamben 23 f 44 x Viertens mehr gemelte bestehern", "entities": []}
{"text": "Schuldig und verpunden sein sollen, ausser obig, und hernach khombenden Obligation, und beschwerden, dem Verlasser Bartlmeen Lanz wegen solcher Bestants Verlassen zu ainen bestants yberzins 80 fl jehrlichen und zwahr Erstmahls von 1750sten Jahrs Nuzen, auf Liechtmössen und Georgi 1751 darauf, unter zwo Mehl, als jedes mahl die Helffte in guetten parn und also vort und vort in gueten parn", "entities": [[115, 129, "PER"]]}
{"text": "209 landtliefigen Geldt Guetzumachen und zu bezahlen, idest 80 f 0 x Aldieweillen aber finfftens fir beschern die Gietter und Bezeinung in etwas schlechten Stant empfangen, und damit fir solche widerumben in guetter Befestigung bringen, auch die zue recht Einhalten glichwie Inen dies zuvolziechen schan hievor in anderten Puncten aufgetragen worden, solle denesselben an obig", "entities": []}
{"text": "jehrlich zuraichen habenden 80 f betantzins, fir das erste Jahr, weiters aber mit gemaint, 6 fl nach gesechen, und fir mithin nur 74 fl geben zu derstalt obligiert sein, die ybrig und weitere Jahr aber, hat es bei die 80 fl Jehrlichen Bstant zins sein verbliben, und damit Sechstens der verlasser Bartlmee Lanz der abfahlenden Bestantzinsen in etwas versicheret seye, haben sie bestehende Eheleith Ime Verlasser 54 f 10 x pares Geldt hinain gelichen, erlegt, und bezalt, von welchen aber sie bestehende Eheleits, die hievon jehrlich abfahlende Interesse mit 1 f 45 x und zwahr auf Sonebenten 1751 erstmahls und so vortan, slang der bestant tauret, an den bstant- zins alle Jahr abzuziechen befuegt, und die selben kunfftig bei den Abzug widerholt hinein", "entities": [[297, 310, "PER"]]}
{"text": "gelichen 54 f 10 x da die abgef bestantzins bezalt sein wurden, anrugg zu fordern haben sollen, wan Sibendens ain oder andern Thaill", "entities": []}
{"text": "noch maflies des drit oder 6ten bestants Jahr, bei solchen bestant verners zu Continuiren nit mer beliebig were, solle hiemit bedingtermassen der Waigerent schuldig sein, den andern als un wissenden Thaill, solches sein vorhaben ungevehr ainhalbs Johr zuvor ordentlichen zu wissen zumachen, wo auf solchen beschech umb Georgi darauf fir bestehern den abtritt, und die widler Ruggstellung in Confermitet dises bestants sambt des vahrnus Posten vorzukhern und Zuthuen heten, fahls aber zum 3 oder 6ten Jahr keine Aufkhindung ervolgen wurde, soll der bestant, auf weitere 3 und 6 Jahr Stilschweigent zu verbliben, und also vortan zu Continuiren haben, belangende, Achtens den yber sollicher Bestants aufricht und kunfftigen Ruggstellung ergehenden gerichts und Wirths uncosten, Schreibund Siglgelter zwar solchen bestant brief, ansolcher hat der Verlass, und bestehende Thaill ieder die gleiche Helffte abzustatten und zu bezahlen.", "entities": []}
{"text": "Schliesseichen soll umb alle das Jenige", "entities": []}
{"text": "was bestehende Eheleith vermitlst dies bstant in ain so anderer obligiert worden, insonderheit des abrufenden Bstandt zins, und der empfangnen Vahrnus Posten, und was weiter dabei beriert, widerholt bestehende", "entities": []}
{"text": "iu St. Lorenzen, und Hagen Hueber Wirth und Rindler zu Saallen, sie 16 augusten Jahr in 1750isten", "entities": [[21, 39, "PER"]]}
{"text": "Als nun diser Bstants Contract abgelesen worden, haben es sowohl ain, als anderer thaill hierbei ungeenderter Verbleiben lassen, auch zu dessen Bechrafftigung sowohl der verlassende Bartlmee Lanz, alszugleich die bestehende Eheleith Hans Untergasser und sein Ehewirthin Ursula Lienspergerin und dero anweiser Jacob Untergasser in absentia Ihro gstreng des Herrn Pfleger lit Joseph Ignatien Englmohrs, den Landtgerichtschreiber Johan Kherschpaumber das Hant Anloben und zu ausfertigung zuvor bestant brief, die Sigl pith erstatt Beschechen Inbeisein als gezeugen Herrn Jacoben Miterhofer Burger auch Wirth und gastgeben beim Auholzer alda", "entities": [[182, 195, "PER"], [233, 249, "PER"], [270, 290, "PER"], [309, 326, "PER"], [374, 399, "PER"], [427, 447, "PER"], [491, 498, "PER"], [568, 632, "PER"]]}
{"text": "270 Eheleiten baidt, sambent, sonders end unverschidenlich, hingegen auch umb die auf den Bestant hinein gelichne 54 f 10 x des Verlasser Lanzens, also baider Thaillern fir und gegen einander ganz und vellig gegenwirtig und zuekhunfftige Vermigen, hievon nichts ausgenomben, den Verlasser aber in Specie die herein gelichen 59 f 10 x hiemit und Inchrafft dies, nach besten Formb Landts Rechten, die Jehrlich erziglende Benuzung aber fir aigenthumb eingesezt verhaff- und verschriben sein, und zuverbleiben haben.", "entities": [[138, 145, "PER"]]}
{"text": "seinen Erben, oder ainen andren rechtmessigen", "entities": []}
{"text": "Titls Inhabern", "entities": []}
{"text": "diser Briefs", "entities": []}
{"text": "sowohl umb Haubtsach Zins, als Uncssten, ohne weiters machender Exception hiemit und Inchraft dies, fir einer alleinig wirckhlich ganzen Pirggelter, und Zahlerin zusein eingelassen, und untergestelt haben, alles b. t.", "entities": []}
{"text": "L. R. Demenach zukhumben haben sie Eheleith Martin Mayr und Elisabeth Unterpergerin auch dero anweiser Jacob Oberhamber dem Gerichtschreiber Johan Kherschpamber das Hant Anloben und zu ausfertigung aus solchen Schuldt und Porgschafft brief, die Siglpith erstatt Testes Herr Joseph Felix Steeger und Peter Morlang Inwohners beedt alda.", "entities": [[44, 55, "PER"], [60, 83, "PER"], [103, 119, "PER"], [141, 160, "PER"], [274, 294, "PER"], [299, 322, "PER"]]}
{"text": "Vermigens Ergenz und Actum Sanct Lorenzen den 20sten November Genus", "entities": [[27, 41, "LOC"]]}
{"text": "Vertragl anno", "entities": []}
{"text": "1750 Ao auf Ableiben weillende der Vor Ihro gstreng dem Herrn Pflöger, tugentsamben und Landtrchte", "entities": []}
{"text": "lit", "entities": []}
{"text": "Jos Ignati", "entities": [[0, 10, "PER"]]}
{"text": "Catharina Mutschlechnerin", "entities": [[0, 25, "PER"]]}
{"text": "Hagen Englmohr", "entities": [[0, 14, "PER"]]}
{"text": "Miterhofer Mösners zu Reischach geZugegen des firnemben Jacoben westen", "entities": [[0, 18, "PER"], [22, 31, "LOC"], [56, 70, "PER"]]}
{"text": "EhewirCamerer ybereser zu Reischach hin", "entities": [[26, 35, "LOC"]]}
{"text": "seel.", "entities": []}
{"text": "zeitlichen Verlassenschafft vorgenombene Nachdeme die tugentsambe Catharina und aufgericht worden.", "entities": [[66, 75, "PER"]]}
{"text": "Mutschlecherin, des ersamben Hagen Unterhofer Mösners zu widerholten Reischach geweste Ehewirthin, das Zeitliche mit dem ebigen beschlossen, Gott gnadt dessen Seellen, hat loblicher Oberkeit der Herrschafft Sanct Michaelspurg nicht ermangelt, noch der", "entities": [[0, 97, "PER"], [182, 225, "ORG"]]}
{"text": "275 Seelen zu mehrerer Hilf und Trost hinnoch", "entities": []}
{"text": "geholtnen Gotts densten, ihren mit und bei dern gehabten Ehewirth und hinterlassenen Wittiber ernenten Hagen Unterhofer, in Pandt der Ehe erzeigt, und ruggs verlassenen drei Khinder namens Hans, Joseph und Maria den wohl ersamben Georgen Steeger Obermayrn zu Yrschling, Landtgerichts Sanct Michaelspurg sessig, zu ainien gerhaben, und anweisser zu vepflichten, Waraufhin den, auf deselben beschechen gehorsamben Anlangen, und yber zuvor den Wittiber Hagen Miterhofer ervolgt gewohnlichen zuesprechen, alles was zu der Eheweiblichen verlassenschafft geherig, gethreulichen anzugeben, und gefehrlicher weise bei Straf Landts Rechten nichts zu verhalten, der Erbgeberin seeligen Hinterlassen rugg und zuerlaiden und der gleichen, vorleifig durch voreingefierten Gerichts verpflichten und beisas, Jacoben Camerer aufgeschriben und taxiert, und solche anheut dato, als ausgezichnen Verabhandlungs Tagsazung, alhero ordentlichen in Protocol einzuschreiben gebracht worden, so an deme bestehent seint.", "entities": [[103, 119, "PER"], [189, 193, "PER"], [195, 201, "PER"], [206, 211, "PER"], [230, 268, "PER"], [270, 302, "LOC"], [450, 466, "PER"], [793, 808, "PER"]]}
{"text": "Als Erstlichen ain prauner", "entities": []}
{"text": "preit", "entities": []}
{"text": "Rockh mit ain gelb", "entities": []}
{"text": "Capezollen Mieder und sambet Stos pr 6 f 0 x Ain cardissene", "entities": []}
{"text": "schlechte preit, 0 f 36", "entities": []}
{"text": "x Joppen per Ain wullener guetter Kitl, mit ain roth", "entities": []}
{"text": "Capezollen Mieder und sambt 4 f", "entities": []}
{"text": "36 x Stoss per", "entities": []}
{"text": "11 f 12 x", "entities": []}
{"text": "Ain Guetts Unterpeth mit Innern", "entities": []}
{"text": "Zwilch und aussern härben", "entities": []}
{"text": "Zeichen wigt 24 Pfundt zu 14 x thuet 5", "entities": []}
{"text": "x Ain yberpeth", "entities": []}
{"text": "sambt den Polster mit innern Zwelch und aussern härben ziechen, wigt 32 pt zu 17 x thuet 9", "entities": []}
{"text": "fl 4", "entities": []}
{"text": "Ain Kissl mit innern Zwilch und aussern", "entities": []}
{"text": "plaun Cardaann", "entities": []}
{"text": "Ziechen wigt 2½ Pfundt zu 18 x thuet 45 x Ain schlechts Mehl Trichele mit 4 Tretten per 18 x Ain Kugl Pix per", "entities": []}
{"text": "4 fl — x Ain weis plechener Girtl mit Schaiden, Messer, Gabl und Streicher per 36 x Latus 20 fl 19", "entities": []}
{"text": "x Betroffen dise", "entities": []}
{"text": "gleichthailparn Posten, sollen drei Kindern miteinander geherig, 27 fl 37 x Und zusamben baide Posten 58 fl 25 x Haubvermigen Inhalt Vermigens Thaillung, so auf absterben weillend des wohl ersamben Bartlmeen Mutschlechner gewesten Obermayrs zu Yrschling Landtgerichts Sanct Michaelspurg sössig gewest seeligen, entzwichsen dessen ruggs ver¬", "entities": [[198, 253, "PER"], [254, 286, "LOC"]]}
{"text": "280 lassnen 4 Techtern, am 20isten October, anno 1735 vor der loblich Michaelspurgerischen Pfleg, und Landtgerichtsobrigkiet vorgangen, ist in der Tochter, und mithin auch diser Erbgeberin Catharina Mutschlechnerin seeligen, yber die wenig gleichlich miteinander verthailten Inventurs Posten, aus den parn 126 fl 42 x väterliches Erb zugestanden, zu sollichen ist auch in allegierter Thaillung das mueterlich Catharina Grien¬, pacherische Erb, sovilen par ableiberin von derselben yberkhumben, sag derselben 30ist handt, und Erbs Thaillung, von 14 Februar anno 1722 mit 196 fl 30 x hinzugesezt worden, also zwahr, das sich das väter- und mieterliche Erb in allen belafen habe, auf 323 fl 12 x umb wellich allen der Schwester Maaria Mutschlechnerin, und der Khinder vepflicht gerhaben, als ernenter Maria Mutschlechnerin Ehewirth Georg Steeger, als Inhaber des Obermayr Hofs zu ersagten Yrschling Schuldner worden, und noch seint, id est 323 fl 12 x Wie in alllgierter väterlichen Erbs Thaillung", "entities": [[70, 124, "ORG"], [189, 214, "PER"], [409, 438, "ORG"], [725, 747, "PER"], [798, 819, "PER"], [829, 842, "PER"], [886, 895, "LOC"]]}
{"text": "Zuersechen, seint unter denen ihro", "entities": []}
{"text": "Erblasserin zuegestand", "entities": []}
{"text": "den Inventars Posten, auch ain und andren Mans Claider so selbe von gemelten ihren vatern ererbt, begriefen gewesen, und weillen solliche dero Ehewirth und zu rugg gelassne Wittiber Hans Miterhofer empfangen, als hat", "entities": [[182, 197, "PER"]]}
{"text": "derselbe hierfir den ausgesezten tax guet zumachen, so zusamben betröffen 3 fl 42", "entities": []}
{"text": "St. Michaelsbu 1751", "entities": [[0, 14, "LOC"]]}
{"text": "x Unter vorigen Haubtvermigen, seint wievor gemelt, 196 fl 30 x mieterliches Vermigen begrifen so sie Ableiberin seeligen, den Ehewirth Hagen Miterhofer am tag der Veheyrattung zinsflissig zur und eingebracht, von wellichen er Wittiber mithin die gericht und Landtsgebreichige Morgengaab hiesiger Gerichts Observanz gewest, zum driten Pfeninig zuersezen hat, mit 65 fl 30 x Thuet das Haubt Vermigen 392 fl 24 x Summa des ganz, und velligen Vermigens, 450 fl 49 x Dargegen seint verhanden, volgende Abzüg", "entities": [[136, 152, "PER"]]}
{"text": "Als erstlichen zalt Wittiber das Seelgeraitt, mit 2 fl 39 x Dan fir die Todten Truch 30 x Item wegen ybermahlen", "entities": []}
{"text": "ge lassene Eisen todten Creuz 1 f 24", "entities": []}
{"text": "x Fir abgespeisten 5 tischvol Kirchvolckh, und armben 4 f 12", "entities": []}
{"text": "x leith ihne", "entities": []}
{"text": "Witiber", "entities": []}
{"text": "251 Und yber Verabhandlung disen vermigendes, werden auf Gerichts, Wirths, Schreiberei und Siglgelts Uncosten, gegen Raittung halten", "entities": []}
{"text": "ausgesteckht, 18 f 0", "entities": []}
{"text": "x Machen die Abzüg", "entities": []}
{"text": "26 f 45 x Hieryber verbleibt noch", "entities": []}
{"text": "Catharina Muntschlechnerisches Vermigen vorstendig.", "entities": [[0, 30, "PER"]]}
{"text": "424 f 4 x", "entities": []}
{"text": "Nach so ergenzten Vermigen, hat der Wittiber und Kinder Vater Hans Miterhofer gebetten, zur ain solliches auf etliche Jahr lang umb so mehrers zum genus Einzuraumben, als unter die 3 Khinder, der Sohn Joseph solcher gestalten tadlhafft, das khein hofnung seye, selber in Stant zukhumben, ihme sein Stikhl broth selbsten verdienen zu khenen, und weillen der verpflicht gerhab Georg Steeger bei solcher Beschaffenheit hierwider kheine sondern Bedenckhen noviert, als hat das Gericht in Beobachtung dessen, auch ain und andere umbstent, auf beederseits Thailler gethaner Submssion, Erhaben und ausgesprochen, dies Genus Vertragl.", "entities": [[62, 77, "PER"], [201, 207, "PER"], [375, 388, "PER"]]}
{"text": "iber vorige Abzug noch Restirendt verbleibende ganz und villige Haubt vermigen, weillen deme die Morgengaab ohne das Libs lebenleckhlichen zu gewissen zuetendig, (doch ausser der Inventurs Posten und unangegrifen der Haubtsach) hiemit und chrafft dies, bis die 2 khinder Hans und Maria genant, ieds ihr 20 jehriges alter erfilt haben werden, von den tadlhafften Sohn Joseph aber, sein zuetrefende Erbs portion solang selber lebt, gegen hernachstehenden Condition und Obligation der zum Genus eingeraumbt, und zuestendig sein, und verbleiben, das dargegen Andertens er Vater und Wittiber Hans Miterhofer schuldig und verpunden, die verhandnen drei Khinder in solcher genuszeith mit all und in der nottuefft, an zuechtCosten und Claidung, sowohl gesundt als khranckher gebihrent zu unterhalten, und ohne abgang zuverpflegent, vorderisten aber sie Kinder auf alle Forcht Gottes zuerzichen, in den Heilligen Gebeth zu instruiren, und alles das jenige zu observiern, was sie als ainen Ehrliblichen Vatern von gebliets wegen ohne dene zuthuen obliget, wie dan der Gerhab Georg Steeger obligiert sein solle, hierauf sein gebihrende Obsicht zu tragen, damit besagte Kinder, und sonderheitlich durch ainer etwo yberkhumbenden Stieff Mueter nit wider der Gebihr Grab- unbetruat, und liedenlich hgealten werden, wan aber", "entities": [[0, 4, "PER"], [217, 226, "LOC"], [239, 246, "LOC"], [271, 275, "PER"], [280, 292, "PER"], [362, 373, "PER"], [555, 564, "PER"], [587, 602, "PER"], [744, 751, "PER"], [868, 874, "PER"], [1004, 1012, "PER"], [1037, 1044, "PER"], [1050, 1053, "PER"], [1065, 1078, "PER"], [1191, 1201, "PER"], [1217, 1230, "PER"], [1245, 1251, "LOC"]]}
{"text": "Hagen Miterhofer hievorbeschriben seiner verstorbnen Ehewirthin Catharina, Mutschlechnerin hinterlassen, und", "entities": [[0, 16, "PER"], [64, 90, "PER"]]}
{"text": "Nemblichen und erstens solle vilbesagten Vater und Wittiber", "entities": []}
{"text": "8", "entities": []}
{"text": "262 Dritens ain, oder das andere Kindt und auch der todlhaffte Sohn Joseph von Erfihlung ihres 20 jehrigen alters gettlicher Verfiegung nach mit Todt abgehen wurde, solle ime vater gegen Freyer Aushaltung des, oder desselben Kindts Todtfahls Spessen, dissen vellige Erbs gebihrnus gleichwohen solang zum genus zuestendig sein, unzt das, oder dasselbe sein 20 Jehriges alter erfilt hete, als wan es beileben were, nach erfilten 20 Jahrn aber, hat Viertens jeden Kindt (ausser den Joseph) dessen zuetreffende Mieterliche Erbs Portion zuezufahlen, von den Joseph aber sein Erbs Portion ime Vatern noch weiters vort, solang selber lebt, wie in Ersten puncten gemelt, zum Genus zu verbleiben, da er aber nach erfilten 20 Jahrn verableiben thete, solle auch solcher Genus also gleich aufgehebt und Confiert sein, und dessen Vermigen seinen Geschristrigeten zuverthaillen zuefahlen, doch selbe ambei obligiert sein, die erlaufenden Todtfahls Spesen von selbsten zubezahln, convenirende.", "entities": [[68, 74, "PER"], [479, 485, "PER"], [553, 559, "PER"]]}
{"text": "Finfftens die Inventurs Posten, solliche hat er gerhab bis auf das Wittib Peth, so der Vater und Wittiber in unverkherten Wittibstant gegen güeter ein¬", "entities": []}
{"text": "halber", "entities": []}
{"text": "halt, und Ruggstellung zum genus zuverbleiben, zu sich in verwehr zunemben, und was sich nit aufhalten lasset, best meglichst ein so hoch es", "entities": []}
{"text": "Ime sein kan, sechen zu versilberen, und das er hiervon erlesende Geldt aufertrg anzulegen, und khunfftig denen Principellen zuversichern, auf der abzüg Sechstens zukhumben, solliche solle benenter gerhab Georg Steeger, den Wittiber doch mit abzug seiner zum Vermigen schuldigen 3 f 42 x wie auch die Gerichs und Wirths uncosten Schreib- und Siglgeldter angeherde abzufiehen und zu bezahlen, und umb die hierzue ausgesteckhten 18 f des Minder, oder mehrern aufganges, Raittuag zuerstatten, und volgsamb solliche zahlung, an seiner schuldigenHaubtsach abzuzichen haben, Firpfandt umb vorig ime wittiber und Vater Hansen Miterhofer zum genus eingeraumbten Vermigens, auch schuldigen Morgengaab, und zu praestiern habende obligationen, solle desselben ganz und vellig gegenwertig, und zuekhunfftige Vermigen nichts ausgenamben, eungesezt verhafft, und verschriben sein und verbleiben.", "entities": [[205, 218, "PER"], [612, 629, "PER"]]}
{"text": "Nachdem ablesen, darbei zuverbleiben, darwider nichts andres vorzunemben, oder zuhandlen, sondern alles vest- und Statt zu", "entities": []}
{"text": "Quittung Peter Mayr von Grasstain Catharina Mutschlechnerin", "entities": [[9, 33, "PER"], [34, 59, "PER"]]}
{"text": "283 holten, haben der Wittiber und Vater Hans Miterhofer, dan der verpflichte gerhab, Georg Steeger vorwohl eingefiehrt Ihro gstreng dem Herrn Pfleger das Hant anloben, und zu ausfertigung 2er", "entities": [[41, 56, "PER"], [86, 99, "PER"]]}
{"text": "dergleichen Vermigens Ergenz und vertragler die Siglpith erstatt.", "entities": []}
{"text": "Testes nebst der Gerichts beisas Herr Johan Antoni Steeger und Bartlmee Wiellant Mayr zu Gassteig.", "entities": [[38, 58, "PER"], [63, 97, "PER"]]}
{"text": "1750 Inhalt Khaufbrief", "entities": []}
{"text": "Actum Sanct Lorenzen den 29 November anno", "entities": [[6, 20, "LOC"]]}
{"text": "22isten Julli anno 1744 so zwischen Peter Mayr von Grassain zu Steegen, und der tugentsamben Elisabeth Mutschlechnerin Andreen Mayr Laabschneiders daselbs geweste Ehewirthen, umb dern verwenten haalben", "entities": [[36, 70, "PER"], [93, 173, "PER"]]}
{"text": "Behausung in Winckh zuersagten Steegen, auch andern stuckh und giettern mehr vor gangen, hat die verkhaufende Elisabet Mutschlechnerin, Ime Khaufer Petern Mayr von Grasstain unter andern auf den Khaufschillinig, ihrer Schwester Catharina Mutschlechnerin so noch ledigen Stants und zu Steegen sich einPfindet, 66 f Capitall von Martini 1744 anzgeraitt, abzufiehren und zubezahlen yberpunten, und aldieweillen sie Catharina Mutschlechnerin solche 66 f anheut dato von Ime Petern", "entities": [[13, 38, "LOC"], [110, 134, "PER"], [148, 173, "PER"], [228, 253, "PER"], [284, 291, "LOC"], [412, 437, "PER"], [470, 476, "PER"]]}
{"text": "pergen, verer in Namen der Tochter Margreth, dero Ehewirth Peter Gander, und der Maria ebenfahls der Eheconsorth Hans Pain in vertrett- und Versprechung derselben, sodan von des andort verstorbnen Brueder Hagen Grueber seeligen, die zwo Sohn Bhalthasar und Hans beede fir sich selbs, und Entlichen von des drit verabgeleibten brueder Jacoben Gruber seelig, in eltiste Sohn Georg fir sich selbs, dan in namen und anstatt der drei ledigen Kindern Hans Peter und Maria, dero verpflichte Curator und anweiser Paul Fegde, und Banardt", "entities": [[35, 43, "PER"], [59, 71, "PER"], [81, 86, "PER"], [113, 122, "PER"], [205, 218, "PER"], [242, 252, "PER"], [257, 261, "PER"], [334, 348, "PER"], [373, 378, "PER"], [445, 449, "PER"], [450, 455, "PER"], [460, 465, "PER"], [505, 515, "PER"]]}
{"text": "Mesner anstatt seiner Ehewirthin und Tochter Catharul Grueberin in Vertrett und derato cavierung derselben, wohlbelobt ihro gstreng dem Herrn Pfleger in gehorsamb und Demueth mit Mundt und Handen das Anloben, und zu aisfertigung zwar dergleichen vertrag, dar Siglpith erstatt haben.", "entities": [[45, 63, "PER"]]}
{"text": "Bechehen neben den gerichts Beisezer, Inbeisein als gezeugen, title Herr Jacob Joseph Weger viertls vertretter und Waldt Mastern in Pisterthall, dan Herrn Josephen De berto als gebrauchten Herrn beistanden und Herrn Johan Antonien Steeger Schreiberey verwohntens alda Ven", "entities": [[73, 91, "PER"], [132, 143, "LOC"], [155, 172, "PER"], [216, 267, "PER"]]}
{"text": "329 9 den Tag Monats Sebtember, nach der gnadenreichen gebuhrt unsers Lieben Herrn Heillant und Serligmachers Jesu Christi, in 1750isten Jahr Actum beim Brosl zu Mos", "entities": [[110, 122, "PER"], [148, 165, "LOC"]]}
{"text": "den 17 Augusti", "entities": []}
{"text": "Erbs Thailanno 1750 lung 3", "entities": []}
{"text": "Die entzwischen", "entities": []}
{"text": "Jos Ignatien", "entities": [[0, 12, "PER"]]}
{"text": "sössig, Nachdeme Gott dem allmechtigen abermahlen beliebet, seinen allerheilligisten willen zu volziechen, mahl und andurch dem wohl bsamben Veiten", "entities": [[141, 147, "PER"]]}
{"text": "Grueber gewesten Prasl zu Mos Landtgerichts Sanct Michaelspurg gesessen, khurz verschien Tag, yber langwirig ausgestandner schweren Kranckheit, und alle empfachten hoch Heilligen Sacramenter mitlst aines ganz Christ und nattürlichen Todt von disen Zeitlichen, zu den Ebigen abzufordern, und zweiflsohne zu sich in die Ebige Freidtund seeligkheit zu beruefen, seine gettliche Maydt woll nit nur allein dise sondern all ander abgestorbene Recht", "entities": [[0, 29, "PER"], [30, 62, "LOC"]]}
{"text": "Christglaubge Heillen mit Gnaden Pflegen und ain Tag des Jungst und letsten Gerichts, ain frelich", "entities": []}
{"text": "vorhero", "entities": []}
{"text": "Auferstehnung, mildtreiches Ortlund entlichen den glorreichen Eingang zum ebig himellischen wohl leben, vaterlichen mit thaillen und Verliechen, hat lobliche Pflög, und Landtgerichts Oberkeit nicht ermanglet, also gleich die verhalten anzulegen und weillen er abgeleibte Veit Grueber seeligen, mit und bei seiner gehabten Ehewirthin, und hinterlassnen Wittiben, der tugentsamben Maria Arnoldtin, in gerechrter Ehe, kheine Eheliche Leibs erben erzeigt, sondern nur allein vor seiner drei baidtpandig, auch verstorbnen gebrieder Hinterbegebene Khinder zu Erben verlassen, als seint dariberhin und nachdeme der abgeleibten Seelen zu mehrerer Hilf und Trost die gewohnlich Heilligen Gotts denst als bestattnus, hibent, und 30ist hinnach gehalten worden, vor wolgemelte loblichen Pfleg und Landtgerchtsoberkeit zu Sanct Michaelspurg beschinen, sein abgeleibten Veiten Gruebens seeligen drey baidtpandigen Gebriedern Khinder, und Vertretter, als weillende des Erbgebers verstorbnen Bruder Georgen Grueber gewester Eispambers zu Mos mit und bei seiner gehabten Ehewirthin und hinterlassnen Wittiben, der tugentsamben Catharina Hintereggerin in pandt der Ehe erzeigt hinter¬", "entities": [[158, 191, "ORG"], [271, 283, "PER"], [379, 394, "PER"], [775, 827, "ORG"], [856, 918, "PER"], [983, 1025, "PER"], [1110, 1133, "PER"]]}
{"text": "330 begebnen 8 Khindern, nemblichen der eltiste Sohn Hans fir sich", "entities": [[53, 57, "PER"]]}
{"text": "selbs dan anstatt den Brueder Joseph, Georg, Mathes, dan der Tochter Ursula, und Catharina, dero verpflichte gerhab und anweiser Andree Pfastenperger Untermayr zu ersagten Mos, verer in namen der Tochter Margreth, dero Ehewirth Peter Gandler Saagmiller zu Ohlang Ambtgerichts Brunegg und der Maria ebenfahls dero Eherconsorth Hans Paur Mösner, an Prags, Landtgerichts Welsperg sössig Ehewirthinen, in vertrett und deratocavierung deroselben, dise solle in fuestolfen dero vatern als Erster Hauptstollen", "entities": [[30, 36, "PER"], [38, 43, "PER"], [45, 51, "PER"], [69, 75, "PER"], [81, 90, "PER"], [129, 175, "PER"], [204, 212, "PER"], [228, 262, "PER"], [263, 283, "LOC"], [292, 297, "PER"], [326, 352, "PER"], [354, 376, "LOC"]]}
{"text": "dan weillend des Erblassers", "entities": []}
{"text": "andert verstorbnen Brueder Hagen Grueber in Campil gerichts tharn gewohnt seeligen, bei auch weillende seine gehabtund verabgeleibte Ehewirthin, Anna Elselrin in Ehepant Erworben zwo Sohn, Bhalthasar dermahlen denst khnecht bein", "entities": [[27, 40, "PER"], [44, 50, "LOC"], [51, 65, "LOC"], [145, 158, "PER"], [189, 199, "PER"]]}
{"text": "Splpichler und Hans so in Campill verheyrath, beede fir sich selbs Anderter und des Erblassers drit", "entities": [[0, 10, "PER"], [15, 19, "PER"], [26, 33, "LOC"]]}
{"text": "verabgeleibten Brueder weillende", "entities": []}
{"text": "Jacoben Grueber gewesten Thrayers zu Ritparting seeligen, mit und bei seiner gehabt und auch verstorbnen Ehewirthin, der tugentsamben Maria Miterhoferin gewehrter Ehe erzeizt nachgelassne 5 Khinder, als der eltiste Sohn Georg jeztiger Threger fir sich selbs, dan in Namen und an¬", "entities": [[0, 47, "PER"], [134, 152, "PER"], [220, 242, "PER"]]}
{"text": "Michaelsburg", "entities": [[0, 12, "LOC"]]}
{"text": "statt der drei noch ledigen Khinder Hans, Peter und Maria, dero verpflichte Curator und Anweiser Paul Fahler harrassackherer zu Stephansdorf (mossen der nachero geweste Hans Nidermayr jungste tag verstorben und Leonhardt Mosner Inwohner zu Brunegg, als Ehevogt der Tochter Catharina warfir er deratocaviert, und versprochen, Driter Haubt, und Erbstollen, welche insgesambt gebetten, weillen sie sich alle von selbs untereinander vor Rechtmessige Geschwistrigeth Khinder und Erben erwhenen, selbige zu angemelten väterlichen Vermigen von Oberkeits wegen zu inmittiern, zuzulassen, das Vermigen in eine ordenliche Ergenzung zu bringen, sodan die Wittib Maria Arnoldtin mit ihren wittiblichen Sprichren Recht und eingebrachten Vermigen zu entrichten, und so vort das noch erschienende Vermigen unter Inen sodan nach Landts Rechten gleichlichen zuverthaillen, vor allen aber Gemelter Wittiben und ihren anweiser dir zue sprechung zu thuen, das alles getreilichen angezaigt werde, wan man nun von Seiten des Gerichts in solchen begehrn zu deferiern, kheine Bedenckhen gefunden, selbe zumahlen bei Nottorischer Freintschaft inmittiert, die verthaillung des Vermigens verwilliget, und so vort auch auf anheut dato anstalt ernenet, und zuglech", "entities": [[36, 40, "PER"], [42, 47, "PER"], [52, 57, "PER"], [97, 140, "PER"], [169, 183, "PER"], [211, 227, "PER"], [240, 247, "LOC"], [273, 282, "PER"], [651, 666, "PER"]]}
{"text": "Erdeut noch Restierendes Vermigen", "entities": []}
{"text": "331 der zurugg gelassnen Wittiben Maria Arnoldtin, und ihren verpflichten Anweser Mathesen Helweger Auslueger zu Sanct Martin, die oberkeitliche Zuesprechung gethan, das selbe alles gethreulichen was zu der Ehemanlichen Verlassenschafft geherig, und ihro wissent, anzaugen, und gelicher weis bei Straff Landts Rechten und Verliehrung ihrer Wittib Sprich nichts verhalten solle deme sie auch allen nachzukhumben versprochen, und nebst ihren anweiser das Haut Anloben erstatt, als ist daraufhin das Vermigen ergenzt, esagte Wittib, endtricht, und verthailt worden, wie hernach mehrers zu vernemben, und wirdet vor allrn beschriben, das verhandene Vermigen Und zwar erstlichen an Inventurs Posten, bei der praslischen Behausung in der Stuben Ain fiechtes weises Tischl 0 f 18 x per Ain rupfens Tischtichle 0 f 7 x per 5", "entities": [[34, 49, "PER"], [82, 125, "PER"]]}
{"text": "ney und 2 alt hilzene 5 x löfl per 4x 2", "entities": []}
{"text": "Firpenckh per Ain eisener Tisch Pfankhnecht 7", "entities": []}
{"text": "x per", "entities": []}
{"text": "In der Kuchl Ain feyr Hall mit 14 Ring und 2 Haggen, auch ain schlechter herdt 0 f 36 x Pfaknecht per Latus", "entities": []}
{"text": "1 f 17 x", "entities": []}
{"text": "In Gadenle Ain Mehl Trichele mit 6 Clisterlen per 188", "entities": []}
{"text": "Das darin befindlich unterschidliche Mehl, so sich auf 2 1/2 Stär belaufen mechte, ist der Wittiben gelassen worden, dis zu bericht Witib Ingleichen ist Ernente Maria Arnoldtin", "entities": [[161, 176, "PER"]]}
{"text": "das roth angestrichen ausstehende Cästl mit 2 Thatten und 2 Stellen mit auch Schloss und Pandt, à Conto ihres anzufordern habenden driten Thail Eingrifs gelasen worden.", "entities": []}
{"text": "Ain mues, ain Suppen- ain", "entities": []}
{"text": "Schmölz Pfandl und ain Wasser 1 f 12 x Khöll, per Ain gloggspiessens Häfele wigt 5 3/4", "entities": []}
{"text": "Pfundt zu 24 x 2", "entities": []}
{"text": "18 x thuet", "entities": []}
{"text": "Ain kupferner grosse heng Khössl, wigt 2 Pfundt", "entities": []}
{"text": "6 f 18 x zu 18 x thuet", "entities": []}
{"text": "Ain neues Schmalz Stozl 0 f 6 x per Das darin befindliche Schmalz mit 4 Pfundt, st dei Wittiben gelassen,", "entities": []}
{"text": "pe", "entities": []}
{"text": "rBericht", "entities": []}
{"text": ",", "entities": []}
{"text": "2 3/4", "entities": []}
{"text": "Pfundt Schmer per 23 x Ain Schmalz Pundt 6 x per Darinen 2 f 10 x 13", "entities": []}
{"text": "Pfundt Schmalz a 10 x thuet", "entities": []}
{"text": "Latus 12 f 51 x", "entities": []}
{"text": "372 Mehr ain clains deto", "entities": []}
{"text": "Schmalz Pinkl per 0 f 4 x darinen 5¼", "entities": []}
{"text": "Pfudt Schmalz zu 10 x thuet 0 f 52 x 8½ Pfundt Joslet 9", "entities": []}
{"text": "x thuet 1", "entities": []}
{"text": "f 17 x 4", "entities": []}
{"text": "Pfundt Jeslet", "entities": []}
{"text": "Kerzen per 44 x 3", "entities": []}
{"text": "Pfundt geselchts Khuen", "entities": []}
{"text": "Fleisch à 48 thuet 2", "entities": []}
{"text": "f 32", "entities": []}
{"text": "Es seint zwar noch bei 4 Pfundt geselchts Fleisch verhanden, welches aber der Wittib gelassen worden.", "entities": []}
{"text": "Ain khorn", "entities": []}
{"text": "Truchen mit drei Clister und Panden per 0 f 36 x Darinen 8", "entities": []}
{"text": "Stär Fuetter a 27 x 2", "entities": []}
{"text": "f 15", "entities": []}
{"text": "x Thuet", "entities": []}
{"text": "Ain clains Schleif Staindl mit ainen eisen werkl 0 f 5 x per 2 Mueltern, ain hilzene Supen Schisl und ain Schmalz Stözele per per 0 f 50 x 2 Zapin, ain wähl, und ein wekher Hauen per 30 x 3 Shlögl und 1 schlechte Schrait", "entities": []}
{"text": "Hackhen per 0 f 36 x 2 vierzindige tuget Gabl, 2 Eisen", "entities": []}
{"text": "Rechen und ain", "entities": []}
{"text": "Erde Schaufl 0 f 36 x per Ain Stroh und 1 wagensohn", "entities": []}
{"text": "2 f 16 x wegen 170 pf zu 8 x", "entities": []}
{"text": "Latus 13 f 13 x", "entities": []}
{"text": "Michaelsbu", "entities": []}
{"text": "11750", "entities": []}
{"text": "4", "entities": []}
{"text": "Khraut Messer und 2 Sain", "entities": []}
{"text": "perckhen per 30 x Ain eisen Kampp mit den Gleggele, auch ain plechen luthern per 12 x Zwai besser und ain", "entities": []}
{"text": "schlechts khier khetl, auch ain ploch Saag per 1 f 48", "entities": []}
{"text": "x Ain Stain Schlegl wigt 8 pt a 8", "entities": []}
{"text": "f 4 x", "entities": []}
{"text": "Ain gros Güetter wäsch zuber per 50 x 2", "entities": []}
{"text": "oxen zecher ohne Zuegcher", "entities": []}
{"text": "per 30 x", "entities": []}
{"text": "In des Erblaspers Schlaf Camer 2 oxen Polster, ain Irchhalben, und ain anplaz per 1 f 6 x Ain Sau", "entities": []}
{"text": "korb sambt", "entities": []}
{"text": "den Riemb per 0 f 15 x 2 Strickhlen per 2 fl 15 x 2", "entities": []}
{"text": "Schrait Hackhen", "entities": []}
{"text": "ain zein und ain Hant Prell", "entities": []}
{"text": "48 x per Ain Pandt und 2 durch nebinger per 0 f 24 x 2", "entities": []}
{"text": "neye", "entities": []}
{"text": "fueschlissen Riemb 5 x per Ain Unterpeth sambt den Polster mit innern Zwilch und aussern härben Ziechen, wigt 42 pt zu 4", "entities": []}
{"text": "f 12", "entities": []}
{"text": "x 6 x thuet", "entities": []}
{"text": "Latus 13 f 59 x", "entities": []}
{"text": "334 2 par Leillacher und ain ainlizes deto per 50 x Ain", "entities": []}
{"text": "unterfieterte teferegger Deckhen per 0 f 24 x Ain gewegglts Tischtuech mit weisen Fransen per 1 f 0 x 3 Stembeisen, ain Holzfeill und ain", "entities": []}
{"text": "Hey Rafl per 0 f 15 x Ain Stöll nagl, ain lolen Ring, und 2 claine Fues ein jeder per 0 f 10 x bei 4 Pf", "entities": []}
{"text": "alts Eisen per 12 x Ain Khorn", "entities": []}
{"text": "Troch mit 48 x 3 Clistern per Darinen 3 1/2 Stär waizen und 5½ Star Roggen, so dir Wittob à Conto ihren Jahrs deputat gelassen, dis zu bericht 24 garn Spulen per Ain schlechts Khorn Trichele mit 4 Clisterlen per 20 x Darinen", "entities": []}
{"text": "5 Star gersten zu 36 x 3", "entities": []}
{"text": "f 0", "entities": []}
{"text": "x thuet 5", "entities": []}
{"text": "1/2", "entities": []}
{"text": "Star haaber zu 27 x 2 f 29", "entities": []}
{"text": "x thuet", "entities": []}
{"text": "Des Eblassers gelb angetrichne Gewant Truchen, mit Schlissel pant 1 f 36 x", "entities": []}
{"text": "Latus 11 f 10 x", "entities": []}
{"text": "7et 1751", "entities": []}
{"text": "Quitiert Jacob Hilber Hans Pider Maria Prenzlerin", "entities": [[9, 21, "PER"], [22, 32, "PER"], [33, 49, "PER"]]}
{"text": "Dato 29 Juni 1750 Bekhent Jacob Hilber Cramer zu Pfalzen an jenigen 419 fl 12 x Khaufschilling Rest, so ime die Erbahrn Ehewirths Leith Hans Pider und sein Ehewirthin Maria Renzlerin willen ab Erkhaufften tobl tolberischen Behausung", "entities": [[26, 56, "PER"], [136, 146, "PER"], [167, 182, "PER"]]}
{"text": "sambt", "entities": []}
{"text": "was dabeibeviert daselbs zu Steegen, vermig Kaufbrief de", "entities": [[28, 35, "LOC"]]}
{"text": "dato 9 Jener 1750 ann 1749 yber der Zahl, und anweisung noch schuldig veblibn anheut dato", "entities": []}
{"text": "weiters von widerholten Eheleiten", "entities": []}
{"text": "319 fl 12 x nebst der von velligen Khaufschilling bis anhero verfahlner Interesse, par eingenomben, und empfangen zu haben, darumben er Jacob Hilber fir sich und seine, sie auszahlende Eheleith", "entities": [[136, 148, "PER"]]}
{"text": "Hagen Pider und Maria Renzlerin und dero Erben hiemit und Inchrafft dies (derhausser der noch Restierenden 100 fl)", "entities": [[0, 11, "PER"], [16, 31, "PER"]]}
{"text": "Pro interim auf ebig quitiert, frey, ledig und losgesprochen, und demenach zukhumben, den Gerichtschreiber Johan Kherschpamber das Hant Anloben erstattet hat.", "entities": [[107, 126, "PER"]]}
{"text": "Testes Herr Johan Antoni Steeger und Joseph Steeger beedt alda bei der Schaberin Sanct Lorenz", "entities": [[12, 32, "PER"], [37, 51, "PER"], [81, 93, "LOC"]]}
{"text": "135 Erbs ThailActum beim Stadler auf Lotten, lung den 21 Jenner, anno 1750 Weillende Hansen Stadlers von Vor Ihro gestreng dem Herrn Pfleger Lotten seel.", "entities": [[20, 43, "LOC"], [85, 100, "PER"]]}
{"text": "Joseph Ignati Englmohr.", "entities": [[0, 22, "PER"]]}
{"text": "Zugegen des Titl Herrn Johan Franzen Piazza von Freyegg, und Christian Hueber Huebers auf Lotten, Zumahlen Jungsthin der Ehrnzichtig Jung gesell Hans Stadler, weillende Mathesen Stadler gewesten Stadlers aus Lotten Landtgerichtst Michaelspurg sössig gewest seel mit und bei seiner gehabt- und auch verstorbnen Ehewirthin der tugentsamben Catharina Graberin, neben andern Khindern mehr in pandt der Ehe erzeigt, und Ruggs verlassne Sohn, bei seinen Brueder Andreen Stadler jeztigen Stadler auf Lotten, nach etwas wenigs ausgestandtner Leibs", "entities": [[23, 55, "PER"], [61, 96, "PER"], [145, 157, "PER"], [169, 214, "PER"], [215, 242, "LOC"], [338, 356, "PER"], [456, 499, "PER"]]}
{"text": "Indisposition sein Zeitliches Leben mit den Ewigen verwexlet, der allmechtig, giettig, und barmbherzige Gott wolle dessen und allen andern abgestorbnen Recht Christglaubigen Seelen mit gnaden pflegen, und ain Tag des Jungst, und letsten Gerichts ain glorwirdige Aufersteheung gnaden Reiches Urtl- und entlichen dem Eingang zur Ewig himblischen Freidt und selligkheit vaterlichen Mithaillen, und verleichen Amen.", "entities": []}
{"text": "Auf welch ervolgt tettlichen hintritt, seint daryber hin und nachdeme der abgeleibten Seelen zu dern hilf und Trost", "entities": []}
{"text": "die gewohnlich Heilligen Gottsdenst als bestattnus Sibent und 30 ist hinach gehalten worden,", "entities": []}
{"text": "Darinen Ain schwarz tiechener Preit", "entities": []}
{"text": "Rockh per 1", "entities": []}
{"text": "f 12 x", "entities": []}
{"text": "Ain griens Hemath per f", "entities": []}
{"text": "36 x Aber 2", "entities": []}
{"text": "schwarze deto", "entities": []}
{"text": "ledene Hemater per 1 f 36 x", "entities": []}
{"text": "Ain grau ledener Wetter Rockh per 2 f 0 x Ain Par", "entities": []}
{"text": "gueth Irchene Hosen per 1 f 12 x Aber", "entities": []}
{"text": "ain par deto", "entities": []}
{"text": "schlechte Hosen per 36 x Mehr ain par rupfene Somer Hosen per 30 x 2 zechene Leiblen per 20 x Ain par neue Penische", "entities": []}
{"text": "30 x Strimpf per Aber ain par schlecht", "entities": []}
{"text": "Gewalchte Strimpf 12 x per Ain schlechts roths 15 x Prustuech per Ain griener Hueth und ain Kappl", "entities": []}
{"text": "per 30 x 2 härbene Hemater per 1 f 12 x mehr 2", "entities": []}
{"text": "rupfene deto per 48 x Latus 11 fl 29", "entities": []}
{"text": "335 Ain par neue Schuech per 0 f 36 x Ain Fatschle und ain gspangts Girtele sambt Messer und Schaidl per 24 x Ain neyes Thyr Schloss per 24 x Ain grosses Puech in Folia von Auslegung der Capihtlen, und Evangelien aufs ganze Jahr eingerichtet, per 1 f 36 x Ain Legent der Heilligen per 1 f 36 x Ain viertl von Leben und leiden Christi in weissen, und ain anders Peth Piechl in schwarzen Einpundt, per 48 x Ain clains Gerdrauten Piechl per 0 f 16 x 2", "entities": [[326, 333, "PER"]]}
{"text": "Handtschuech per 10 x Ain unser Lieben", "entities": []}
{"text": "Frauen tafl und ain Crucifix 14 x per Ain neue Segenhant 0 f 15 x per Ain Precht per 27 11½ die lange Ellen härbens tuech, warvon der Wittib 5 Ellen gelassen, Rest Latus 6 f 46 x", "entities": []}
{"text": "noch in ausruef zubringen, 5 1/2 Ellen zu 18 x thuet 1", "entities": []}
{"text": "f 39 x Item 7", "entities": []}
{"text": "Ellen rupfens deto aus welchen Eben", "entities": []}
{"text": "4 Ellen der Wittib geben worden, verbleiben also noch 3 Ellen zu 12 x thuet 36 x", "entities": []}
{"text": "In Kheller 2 Khraut Pottichen 1", "entities": []}
{"text": "f 10 x per darinen bei 5 Schaff clains Kraut so der Wittib gelassen, Ain clains ziberle 2 Wasser Schaffer, und ain Spiel", "entities": []}
{"text": "Stozen per 36 x", "entities": []}
{"text": "In /ee/ Stall, Ain Melch Khielble so aber der Wittiben vermig den hinnach mit derselben errichten Vertrag, aigenthumblichen gelassen worden, und mithin in kheinen ausweis mehr zukhumben hat.", "entities": []}
{"text": "Ain Khuee Ketten per 6 x Imbs", "entities": []}
{"text": "Haus", "entities": []}
{"text": "Bei ungefehr 5", "entities": []}
{"text": "Claffter Scheitter, die auch der Wittiben gelassen dis zu bericht", "entities": []}
{"text": "Latus 4 f 7 x", "entities": []}
{"text": "336 Thuen vorbeschribne Inventurs", "entities": []}
{"text": "Posten zusamben 99 fl 36 x Paarschafft", "entities": []}
{"text": "Als 9 Cechini per 39 fl 36 x 1 Philliph per 33 f 0 x Ain Mantuaner Thaller per 1 f 54 x Ain Franzesischer Gulder", "entities": []}
{"text": "1 f 0 x per 3 halbe Feder Thaller", "entities": []}
{"text": "3 f 36 x per 5 Payrische halbe Gulden 2", "entities": []}
{"text": "15 x per In Sibenzechner und Sibner 3 f 6 x", "entities": []}
{"text": "In andre Silber Geldt und Minz per 5 f 55 x Macht", "entities": []}
{"text": "die Paarschafft zusamben", "entities": []}
{"text": "90 f 22 x Haubtvermigen", "entities": []}
{"text": "Es hat zwar der verabgeleibte Veit Grueber seeligen die Gueter, aniezto aber Proslische Haabund Gueth genant, aigenthumblichen inengehabt, zumahlen aber derselbe solche jungstlich seines verstorbenen Eheleiblichen baidtpandigen Brueder Georgen Grueber gewesten Erschpambers", "entities": [[30, 42, "PER"], [77, 101, "LOC"], [236, 273, "PER"]]}
{"text": "zu Mos seeligen neben andern", "entities": [[3, 6, "LOC"]]}
{"text": "mer Ruggs Verlassnen", "entities": []}
{"text": "6 noch ledigen Kindern und mit Erben Hans, Joseph, Georg, Mathes, Ursula und Catharina denen Grueberischen Geschwistrigeten vermig der am 15ten Junn dis 1750isten Jahr aufgerichten Khaufs Abredt, mit Einschlus der in Khauf gebnen 2 Terzen, 2 Khien, ain Khalbele, ain Laitter, und ain tunget wagen, auch 2 Pflieg, sambt denen wagenpenten, umb benemtlichen 1500 f Khauf, und 10 f Leykhauf gelt kheiflichen verwendet, und abgetretten, umb welch dern allen selbe noch Schuldner seint, Als ist anstatt solcher Haab und Gueth, nur allein gemelter Khaufschilling und Leykhauf, der Interesse halber von verschin Sonebenten dis 1750iste Jahr angeraitt, alda bei denenselben zum Vermigen zutragen, idest mit 1510 f 0 x Yber solchen seint sie", "entities": [[37, 41, "PER"], [43, 49, "PER"], [51, 56, "PER"], [58, 64, "PER"], [66, 72, "PER"], [77, 86, "PER"], [93, 123, "PER"]]}
{"text": "Khaufern sag alllgierter Kaufs abredt, unter andere obligiert worden, ime Erblasser und seiner Ehewirthin Maria Arnoldtin, auf dero beederseits libs Lebelang, in solch Verkhauffter Proslischen Haab und Gueths Behausung, die zins, Holz, grien, und Rueb Khraut freye herbrig, in Spe¬", "entities": [[106, 121, "PER"]]}
{"text": "337 cie", "entities": []}
{"text": "das Camerle, albo sich selbe aniezto befinden, und das Speis Gadenle zu dern allainigen Versper, auch in der Stuben, Kuchl und sonsten den notwendigen geraumb Franco zu verstatten, auch ime Verkhaufenden", "entities": []}
{"text": "Vater auf sein Leibs", "entities": []}
{"text": "lebelang, auf seiner Ehewirthin aber nur nach seinen Todt, noch auf ain Jahrlang gemaint, ain Khuen", "entities": []}
{"text": "so sie Imen selbsten zuschafen, auf ihrer Hey und Strey zuhalten, zubeschechen, und ihnen hievon den Nuzen ohne mindste guethmachung Ziechen zulassen, und obwohlen zwahr mitlst des verkhaufenden Eblassers seel Todtfahl die Obligation gegen seiner erloschen, so haben doch sie khaufende Geschwistrigeth gegen seiner gehabten Ehewirthin und Ruggs verlassnen Wittiben Maria Arnoldtin all Ieniges zuvolziechen auszuhalten, und zu verstatten, was nach allegierter Khaufs Abredt fir sie bedingt, und gemelte Keifern bindig worden, Yber solchen seint sie khaufendte 6 noch ledig, und in veidel Hausendt Georg Grueberische geKinder, und Geschwestriget Ime Erblasser seel.", "entities": [[365, 380, "PER"], [596, 623, "PER"]]}
{"text": "väterlich", "entities": []}
{"text": "Christian Grueberisches Entricht geldt sag besaíz Yberlass und Entrichts Vertrag 8 Marti anno 1709 yber 350 fl von drei", "entities": [[0, 23, "PER"], [43, 58, "PER"]]}
{"text": "Vatern Georgen Grueber beschechner Zahlung, wie in desselben Vermigens Ergenz, und genus vertrags Handlung 13 Jenner und 13 Februari anno dis, per Ausgab getragnermassen zu ersechen, noch zu vergietten schuldig warden 550 fl so bei denesselben alda in alten Stant und Rechten zum Vermigen getragen werden, idest mit 550 f 0 x Interesse auf negst verschin", "entities": [[7, 22, "PER"]]}
{"text": "Sonebenten 1750 vefahlen, von ain Jahr accordiertermassen 19 f 0", "entities": []}
{"text": "x Ebnermassen hat gemelter Erb geber Veit Grueber seeligen, an der briederlich Jacob Gruebern Threyerischen Verlassenschafft 400 fl Capitall zubegehrn, dem numehro desselben zwo Vermigens besizendt elt, und inigste Sohne, Georg und Peter die Grueber, und Threyer zu Reitparting, sag besiz und Entrichts Vertrag 26isten appril anno 1748 Schuldner worden, und noch seint, idest 400 f 0 x Verzinsung hievon auf negst verwichen Sonebenten verfahlen, von ain Jahr, zu 3 pro Cento 14 f 0 x", "entities": [[37, 49, "PER"], [79, 107, "PER"], [222, 227, "PER"], [232, 237, "PER"], [242, 249, "PER"], [255, 262, "PER"], [266, 277, "LOC"]]}
{"text": "Bei der Herr Jacob Wachtlerchen Verlassenschafft alda zu Sanct Lorenzen, nunmehro aber", "entities": [[13, 31, "PER"], [57, 71, "LOC"]]}
{"text": "338 in ervolgter Vermigens Abthaillung 19 Juni anno dis, bei der mit besizenden Frauen Tochter Maria Elisabetha Wachtlerin Herrn Johanessn Haaberstras Ehewirthin und in dern weiterer verkhaufung sag Khaufs Abredt de dato 22 sten Juni darauf, bei den Herrn Brueder Johan Antoni Wachtler ieztigen Wirth an der Stosen alhier, Haubtsach yberpundnermasen 100 f 0 x Interesse auf Sonebenten", "entities": [[95, 161, "PER"], [264, 321, "PER"]]}
{"text": "1750 verfahlen von ain Jahr, zu 3 1/2 pro Cento 3 fl 30", "entities": []}
{"text": "Der Martin Moser gros Khofeler zu Sanct Martin ohne verhandenen Firpfants Verschreibung Haubtsach 200 f 0", "entities": [[4, 46, "PER"]]}
{"text": "x Verzinsung auf gemelt verwichen Sonbenten zu 3 1/2 pro Cento", "entities": []}
{"text": "7 fl", "entities": []}
{"text": "0 x", "entities": []}
{"text": "Bei Veiten Renzler jeztigen Pirchner zu Saallen, Capitall 200 fl waraus", "entities": [[4, 47, "PER"]]}
{"text": "100 fl noch von dem Vatern Georgen Renzler herriehrig, idest 200 f 0", "entities": [[27, 42, "PER"]]}
{"text": "Interesse auf verwichen Sonebenten", "entities": []}
{"text": "verfahlen von ain Jahr 7 fl 30 x welcher aber des Georgen Grueber Erschpamber eltister Sohn Georg Hans Grueber eingenomben und dern", "entities": [[50, 77, "PER"], [92, 110, "PER"]]}
{"text": "Michaels", "entities": [[0, 8, "PER"]]}
{"text": "einbekhäntlicher Schuldner ist idest 7 fl 30 x", "entities": []}
{"text": "Und entlichen bei Balthsarn Kircher Miller in Milpach willen abgebnen Roggen, 14 f 50 x Betrifft das Haubt Vermigen 3025 f 50 x Summa des ganz, und velligen Vermigens 3215 f 48 x Dargegen", "entities": [[18, 53, "PER"]]}
{"text": "seint verhanden volgende Abzug", "entities": []}
{"text": "Als erstlichen Ihro Hochwirden dem Herrn Pfarrer sambt den ybrigen Kirchen bedenten mit einschlus 24 x fir den Conduct, und 9 x fir der Todten truechen und zigen gleggl leiten, in allen Seelgeraitt, so obersagte", "entities": []}
{"text": "Mit Erb Hans Grueber zalt, 6 f 0 x Fir der Todten", "entities": [[8, 20, "PER"]]}
{"text": "Trichen Ime Hagen Grueber 36 x Fir ainen Eisen Todten Kreiz wirdet sambt den Mahlen ausgesteckht 2", "entities": [[12, 25, "PER"]]}
{"text": "Eingepund massen", "entities": []}
{"text": "339 Vermacht zuvor", "entities": []}
{"text": "er Ableiber seeligen Ime bereits noch bei Lebzeiten ungefehr umb", "entities": []}
{"text": "35 fl Extra", "entities": []}
{"text": "Heillige Mossen vorleifig hinnach lesen lassen, so werden doch gleichwohlen zu sollichem Ende mit alseitigen guethaissen der Erbs Interessenten, noch von Vermigen abgesezt 20 f 0 x", "entities": []}
{"text": "Der Wittiben Maria Arnoldtin", "entities": [[13, 28, "PER"]]}
{"text": "ist man an seiten dies Ehemanlichen Verlassenschaft vermig des, mit Ihro und sambentlichen Erbs Interessenten am 9ten dis Monnats Sebtembers geschlossnen Wittiblichen entrichts Vertrag an Einpringen und fir dero Wittibliche", "entities": []}
{"text": "Sprich gethane Zuemitlung, in Geldt der Verzinsung halber von verwichen Sonebenten dis", "entities": []}
{"text": "1750 iste Jahr angerait zu 3 1/2", "entities": []}
{"text": "pro cento angeraitt, hinaus zubezahlen schuldig worden, benentlichen 1068 fl", "entities": []}
{"text": "33 x Wegen deroselben gemitlten zins holz, und allerhandt khrautfreyen herbrig, ist Schon hievor und was dabei beriert, ist schon hievor gemelt, das Ienige die Kheifern der Prostlischen Haab und Gueth auf ihr Leibs Lebelang, auf Gratis auszuhalten, und zu", "entities": []}
{"text": "Michaelsbu 3", "entities": []}
{"text": "Entlichen", "entities": []}
{"text": "Erbschafft mit die empfangene Heyrath gietter entschlagen, doch aber von solchen widerumben die weiter gleiche Portion anverlangt, die ybrigen 6 Kinder dargegen von disen 150 fl selbige umb", "entities": []}
{"text": "so mehrers hievon auszuschliessn gebeten, anwegen sie bei weiten nicht sovil vaterliches Erb yberkhimben khenen, als ersagte zwo verheyrate Töchter Haabhafft worden, als ist auch wegen solchen entzwischen denenselben die weitere vergleich und verainparung beschechen, das auf ernenten 150 fl denen 2 verheyraten Techtern jeder 12 fl und der yberrest mit 126 fl denen 6 noch ledig in anione hausende Georg Grueberische Kindern gegeben und verbleiben soll, khumben dahero per abzug fir", "entities": [[399, 425, "PER"]]}
{"text": "die 2 verheyraten Techter Margret und Maria 24 f 0 x Und denen ybrigen 6 Kindern 126 f 0 x", "entities": [[26, 33, "PER"], [38, 43, "PER"]]}
{"text": "Beim Wirth an der Rosen alhier ist bei den Todtfahl, dan Inventur und Abhandlung durch sovil", "entities": [[0, 30, "LOC"]]}
{"text": "Interessierten", "entities": []}
{"text": "Erbs Partheyen", "entities": []}
{"text": "dermahlen an Zährung erlofen", "entities": []}
{"text": "45 f 0 x", "entities": []}
{"text": "Und aber gegenwertiger Verabhandlung, werden auf Gerichts", "entities": []}
{"text": "341 und weitern Wirths Uncosten, dan Schreib und Siglgelter, beistender besoldungen und dergleichen gegen Raittung halten ausgestelt 90 f 0", "entities": []}
{"text": "x Summa der Abzüg 1382 f 21 x Hieryber verbleibt noch", "entities": []}
{"text": "gleichthailpar Veit Grueberisches Vermigen vorstendig 1833 fl 27 x Darzue", "entities": [[15, 33, "PER"]]}
{"text": "seint drei Haubt und Erb stollen verhanden, gebihrt also ainer zur driten Portion 611 f 9 x", "entities": []}
{"text": "Wie nun ain ieder Erbstollen solche einzulangen und zu empfangen, gibet hernachstehende an- und Ausweisung Und zwahr erstlichen des verstorbnen Brueder Georgen Grueber gewesten Erschpambers zu Mos", "entities": [[152, 196, "PER"]]}
{"text": "seeligen 8 Ruggs verlassne Khinder belangende, disen gebihrt in Fürstalten dessen vatern, väterliches Erb miteinander", "entities": []}
{"text": "611 f 9 x", "entities": []}
{"text": "In der afferthaillung aber khumbt auf ainen zur achten Portion 76 fl 23 x 2 1/2 p haben alo dies noch ledig in reione hausendt Georg Grueberische", "entities": [[127, 145, "PER"]]}
{"text": "Kinder Hans, Joseph, Georg, Mathes, Ursula und Catharina miteinander zu haben 258 f 21 x 3", "entities": [[7, 11, "PER"], [13, 19, "PER"], [21, 26, "PER"], [28, 34, "PER"], [36, 42, "PER"], [47, 56, "PER"]]}
{"text": "p Darzue werden inen auch alle hievor beschriben Abzug mit den auf uncosten ausgestelten geldt, doch ausser der 24 fl so ihre geschwistriget zu begehrn, welche denen hinnach in der ossignation zuegesezt werden, an seinen geherigen Orten abzufiehrn und zu bezahlen yberpunden, mit die noch betroffenden 1358 fl 21 x Macht zusamben ihre Erbschafft und gethane yberpindung 1816 f 42 x 3", "entities": []}
{"text": "p", "entities": []}
{"text": "Dargegen seint selbe in drei Posten zum Vermigen schuldig, sambt der 7 fl 30 x von Pirchern zu Saallen eingenombner Interesse.", "entities": [[83, 102, "PER"]]}
{"text": "2086 fl 30 x Weiters werden denenselben miteinander Eingeraumbt und yberlassen, hievorbeschribne vellige Inventurs Posten mit 99 f 36 x", "entities": []}
{"text": "342 Und die verhandene Parschafft mit 90 f 22 x Thuet ihr schuldigkheit sambt der Einraumbung zusamben, 2276 fl 28 x Wan also ihr forderung mit 1816 fl 42 x 3", "entities": []}
{"text": "von obig ihrer schuldigkheit und Einraumbung", "entities": []}
{"text": "abgezochen und Inhanden gelassen wirdet, erscheint, das selbe herauszubezahlen noch schuldig verbleiben, von der alt firpfantlichen Post 459 fl 45 x 1 p", "entities": []}
{"text": "Aus welch disen Rest selbe volgende Erbgelter der Verzinsung halber von verschin Sonebenten dis 1750iste Jahr angeraitt, hiemit anwesendernassen zubezahlen haben.", "entities": []}
{"text": "Als ihrer verheyraten Schwester Margreth Grueberin Petern Gandler Saagmihlers Ehewirthin, mit Einschlus 12 fl so selbe in abzugen verglichnermassen zu begehrn, in allen 88 f 23 x 2 1/2 p Dan der andert verheyraten Schwester Maria Hagen Paur Mösners in Prags Eheconsorten, ingleichen mit die 12 fl vergleich Geldt und voraus 88 fl 23 x 2", "entities": [[32, 88, "PER"], [224, 229, "PER"], [230, 270, "PER"]]}
{"text": "1/2 p", "entities": []}
{"text": "So haben auch des andert verstorbenen Bruedern", "entities": []}
{"text": "750", "entities": []}
{"text": "Hansen Gruebers hinterbegebene Zwain Sohn Balthasar und Hans mit einander zu haben 611 fl 9 x Und in der affter Thaillung gebihrt ainen hieraus zur Helffte 305 fl 34 1/2 x zu fechig werdung dern, werden dem Balthasar Grueber eingeraumbt.", "entities": [[0, 15, "PER"], [42, 51, "PER"], [56, 60, "PER"], [207, 224, "PER"]]}
{"text": "Bei Martin Moser gros Kefeler zu Sanct Martin Capital", "entities": [[4, 45, "PER"]]}
{"text": "200 fl 0", "entities": []}
{"text": "Mehr bei deme aus der schuldigen Interesse 5 fl 34", "entities": []}
{"text": "1/2 x", "entities": []}
{"text": "Und bei Veiten Renzler Pirchner zu Saallen aus seiner schuldigen Haubt sach 100 fl 0", "entities": [[8, 42, "PER"]]}
{"text": "x Betrifft seiner Forderung gleichzue mit 305 fl 34 1/2 x", "entities": []}
{"text": "Und der Brueder Hans Grueber wirdet sein Erbschafft dergestalten fechig, Als erstlichen werden deme angewisen bei Veiten", "entities": [[16, 28, "PER"], [114, 120, "PER"]]}
{"text": "Renzler Pirchner Capitall 100 f", "entities": [[0, 7, "PER"]]}
{"text": "343 Dan bei Martin Moser aus der Verzinsung, den yberrest mit", "entities": [[12, 24, "PER"]]}
{"text": "1 f 25 1/2 x Bei Balthasarn Kircher Miller 14 f 50 x Und bei denen 6 Georg Grueberisch noch ledig in unione hausenden Khindern Haubtsach 189 f 19 x Belaufft sich also seiner Erbs gebihr gleichzue auf 305 fl 34 1/2 x", "entities": [[17, 42, "PER"], [69, 126, "PER"]]}
{"text": "Und entlichen", "entities": []}
{"text": "So gebihrn auch des drit verstorbnen Brueder Paulen Grueber gewesten Threiers zu Reitparting ruggs verlassnen 5 Kindern miteinander veterliches Erb 611 f 9 x", "entities": [[45, 119, "PER"]]}
{"text": "Und in der affter Thaillung khumbt auf ainen zur finfften Portion 122 f 13 x 3", "entities": []}
{"text": "p Haben also die 2 besizende Sehn und gebrieder Georg und Peter Grueber die Threyer, veterliches Erb mitein ander zu haben.", "entities": [[48, 53, "PER"], [58, 71, "PER"]]}
{"text": "244 fl 27 x 2", "entities": []}
{"text": "Dargegen seint selbe wievor zu sechen, zum Vermigen Schuldig Haubtsach und Interesse 414 f 0 x", "entities": []}
{"text": "Da also diesen Erbsforderung so Inen Inhanden zuverbliben hat, hievon abgezechen wurdet, erscheint das selbe noch heraus zubezahlen schuldig an der Haubtsach", "entities": []}
{"text": "schuldig verbleiben 169 fl 32 x 2 p", "entities": []}
{"text": "Auf welchen Haubtsach Rest, der Intresse halber von verschin Sonebenten dis", "entities": []}
{"text": "1750ste Jahr angerait, angewisen wirden, und selbs zubezahlen haben.", "entities": []}
{"text": "Als der Brueder Hans Grueber mit sein vellig veterliche Erbschafft den 122 f 13 x 3 p Dan die Schwester Maria Grueberin mit 47 fl 18 x 3 p", "entities": [[16, 28, "PER"], [104, 119, "PER"]]}
{"text": "Und zu Contertierung ihrer velligen Erbs gebihr, werden Gemelte Maria Grueberin angewisen, bei den Georg Grueber Erschpamberischen 6 ledigen Khindern 74 f 55 x Thuet ihr der Maria Grueberin Erbs gebhr gleichzu mit 122 fl 13 x 3", "entities": [[64, 79, "PER"], [99, 149, "PER"], [174, 189, "PER"]]}
{"text": "344 Und entlichen so wirdet auch der Tochter Catharina Grueberin Leonhardten Mosners Ehewirthin, ihr veterliche Erbs gebihr, in volgenden orten zu empfangen angewisen.", "entities": [[45, 95, "PER"]]}
{"text": "Als bei gemelt Georg Grueberischen 6 Kindern aus der Haubtsach 18 fl 43 x 3", "entities": [[15, 44, "PER"]]}
{"text": "p Dan bei Herrn Johan Antoni", "entities": [[16, 28, "PER"]]}
{"text": "Wachtler Haubtsach 100 f 0 x", "entities": [[0, 8, "PER"]]}
{"text": "Und mehr bei deme, die zuverwichen Sonebenten verfahlne Interesse mit 3 f 30 x Belaufft sich dern Erbs gebihr gleichzue auf 122 f 13 3 p Und damit die Georg Grueberischen 6 Khinder Hans, Joseph, Georg Mathes, Ursula, und Catharina besser in wissenschafft haben, wem sie ihre schuldigen Kaufschilling, Leykhauf, und alt väterliche Haubtsach zubezahlen debiettierendt seint, und was inen hievon inhanden zu verbleiben hat, beschicht dise", "entities": [[151, 180, "PER"], [181, 185, "PER"], [187, 193, "PER"], [195, 200, "PER"], [201, 207, "PER"], [209, 215, "PER"], [221, 230, "PER"]]}
{"text": "Khurze Entwerffung, Als erstlichen seint selbe alt vaterlichs Eetricht Geldt zum Vermigen schuldig, Haubtsach und Zins 569 f 0 x", "entities": []}
{"text": "nerhalb lassung, vorig ihrer Schuldigkheit gleichzue, mit 2276 fl 28 x 0", "entities": []}
{"text": "p Warmit aso dies veterlich", "entities": []}
{"text": "Veit Grueberische Vermigen, unter sie voreingefierte drei baidtpandige Geschwistriget Kinder und Raut Erben, in gliebster Giette fridt, und ainigkheit verthailt, auch an und auszuwissen, denenselben aber, allen weitere todt und Erbfahl offen bleiben sollen, allermassen ain ieder Erbstollen dessen ossignierte Erbs Portion, der Verzinsung halber von negst verwichen Sonebenten dis 1750iste Jahr, fir par einzulangen und zu empfangen, und hat ain Thaill den andern wegen denen ossignierten Schulden, der Richtig, und einbekhambligkheit halber, unter Verpfendung dero Vermigenheiten, von negst verflossen Sonebenten an, auf die drei noch einander volgende Jahr lang, die gewerschafft zu laisten zuegesagt, und versprochen.", "entities": [[0, 17, "PER"]]}
{"text": "Und weillen denen noch ledig Georg Grueber Elschpämberischen 6 Khindern wievor zusechen, auch alle Abzug", "entities": [[29, 71, "PER"]]}
{"text": "346 mit den auf uncosten ausgesteckhten 90 fl mitlst mehrer beschechner einraumb und inhanden Lassung, abzufiehrn yberpunden, als haben selbige jenige (ausser der Wittib so es auf Interesse ligen lasset) angeherde zu Contletiern und respective inhanden zubehalten, umb die auf uncosten ausgesteckhten 90 fl aber, des minder, oder mehrern aufgangs halber, denen ybriger Erbs Interessenten Raittung zu erstatten, wurde sich ergeben, das an solchen was ybrig verbliben, heten sie Ienigen gleichlichen miteinander zu verthaillen, in den mehrern aufgang aber, also beizutragen und zu Patiern Firpfandter werden die alten hiehero ohne Novation bestermassen erholt, und der Georg Grueberischen 6 Kinder Vermigen, umb was selbe bindig worden neulichen verhafft und verschriben.", "entities": [[667, 695, "PER"]]}
{"text": "Nachdem Ablesen bei vorstehenden allen verbleiben zulassen, und darwider nichts anders vorzunemben, oder zuhandlen, sondern alles vest und statt in ebige Weldt Zeith zuhalten, haben hernach benante Erbs Interessenten vorwohl eingefiert Ihro streng dem Herrn Pfleger und Landtrichter lit.", "entities": []}
{"text": "Joseph Ig¬", "entities": [[0, 6, "PER"]]}
{"text": "natien Englmohr mit Mundt und Handen angelobt, und zu ausfertigung dreyer Thaillen in gerhorsamb die Siglpith erstatt.", "entities": [[7, 15, "PER"]]}
{"text": "Als erstlichen von des Georgen Grueber Erschpämberischen 8 Kinder, der eltiste Sohn Hans fir sich selbs, dan Andree Pfafnperger Untermayr als verpflichter gerhab und anweiser des Sohn und Brueder Joseph Georg, Mathes, und der Techter Ursula und Catharina, verer anstatt der verheyraten 2 Techter Margreth und Maria dero Ehevegt Peter Gandler und Hans Paur in vertrett und versprechung derselben.", "entities": [[23, 65, "PER"], [84, 88, "PER"], [109, 137, "PER"], [196, 202, "PER"], [203, 208, "PER"], [210, 216, "PER"], [234, 240, "PER"], [245, 254, "PER"], [296, 304, "PER"], [309, 314, "PER"], [328, 341, "PER"], [346, 355, "PER"]]}
{"text": "org", "entities": []}
{"text": "Zwai amplazen und 2 Pistollen hulfftern per 20 x Aber ain Khorn Trichele mit 3 Clester per 16 x 9 Ellen härbens Tuech zu 18 x thuet 2 f 42 x 5 1/4 Pfundt geschlagne und un geschlagne woll a 17 x thuet 1 f 29 x 25 Pfundt Raucher Harr à 9 x thuet 3 fl 45 x 2 par schlecht Leillicher per 20 x Item ain par bessern deto per 20 x Ain Peth und ain Polster ziech per 19 x 2 schlecht härbene Hemater und ain halb Ellen Schwarzer Loden per 20 x Ain Pockh Trichele mit Schloss und Pandt per 13 x Ain ploch Saag und ain Raich Gabele per 36 x Ain alt schlechte gewant truchen Per bericht, Ain par neue Schuech 36 x Ain schlecht Holz Strickhen von 2½ Claffter 17 x Latus 11 f 33 x", "entities": []}
{"text": "262 Item ain deto sambt den Cloben per 1 f 24 x 5 Khorn Seckh per 30 x 2 Schaaf Scharen per 16 x 3 3/4 Pfundt Joslet zu 10 x thuet 37 x 7 3/4 Pfundt gesottens Schmalz zu 10 x tuet 1 f 17 x 3 Pfundt Schmer per 21 x Ain aufhangende Proth Ramb per 6 x Ain acherne Schissl 8 x 2 Khorn siber, ain Poll, ain Eng und ain weite Rogge Reiter, ain Säme Korb, und ain Schwing wohn per 1 f 12 x Ain Haar Prechl per 25 x Ain Secht Kösl wigt 20 pfdt zu 9 x thuet 3 f 0 x Ain dreifiesiger deto wigt 12½ pdt zu 24 x 5 f 0 x thuet Ain Läfetschl wigt 4½ Pfdt zu 12 x thuet 54 x 10 Pfundt alts Eisen 30 x zu 3 x thuet Ain Feyr Hääll mit 10 Rring und Häggen 24 x Latus 16 f 4 x", "entities": []}
{"text": "8 Hey und 2 schlechte Stadl Rechen auch 2 schlechte Payr gabl per Ain yberpeth wigt ohne der 15 x aussern Ziechen 91/4 Pfdt zu 20 x thuet 3 f 5 x Ain Unterpeth sambt den Polster wigt 14 Pfdt zu 10 x thuet 2 f 20 x Aber ain Unterpeth sambt den Polster wigt 251/4 Pfdt zu 14 x thuet 5 f 53 x Ain clains Strickhl sambt den cloben von 3 Clafftern per 20 x 5 schlecht segensanben sambt die Werpp und ain Rumpf, per 18 x Ain Spuell und ain Spin Raadt per 9 x Ain Payrischer wagensant wigt 15 Pfundt zu 4 x thuet 1 f 0 x In des Erblassers Schlaff Camer Des Eblassers gelb angestrichne gewant Truchen mit Schloss und pandt per 36 x Ain grien abgetragnes hemath per 30 x Ain Schwarz ledens deto per 20 x Latus 14 f 46 x", "entities": []}
{"text": "283 Ain liderens Leibl per 10 x Ain leden abgetragen zerrisens Reckhl per 10 x Ain pag Irchen, und ain par rupfen abgetragne Hosen per 40 x Ain schlecht Carmesinen abgetragnes Prustuech per 9 x 2 Leiblen und ain Kappen per 9 x 8 x Ain Petstatt per Ain alter degen und ain Crucifix per bericht In Unter Dach Ain aufgerichter Laitter wagen per 8 f 0 x Zwai Payrisch und ain wente Pflueg per 1 f 30 x Ain Pflueg greth sambt die Reder, item Zietter zug, Stos, und Stoll nagl, und 2 Vorstang per 2 f 0 x Ain guette Krez sambt der Trixl 0 f 40 x per Ain ainliz beschlagnes Raadt per 30 x Ain besser und ain schlechtere Egath per 40 x Latus 14 f 46 x", "entities": []}
{"text": "Haubtvermigen Als bei Mathesen Kopfs guetter Unterkhresser zu Mos Capital auf ybergeben seiner Schwester Maria Kopfs guetterin verwittibten Inderisten alda zu Sanct Lorenzen, Inhalt ybergab und Schuldt bekhantnus brief de dato 20isten May anno 1751 70 f 0 x Interesse auf iezt Sonebenten verfahlen, aber 36 x Zahlung noch 2 fl 0x Und mehr ist derselbe schuldig umb weiter empfangnene anlehen 10 f 0 x Bei Petern Golser Weeber zu Mos, umb empfangene anlehen, vermig verhandenen Privat Scheindt 17 f 0 x Interesse von verwiches LiechtMossen bis jezt Sonebenten von 5 Manater 15 x Mathesen Kofler Kirchsteuger zu Mos, umb willen von dem Erblasser Empfangnen getrait, vich und dergleichen 82 f 0 x Bei Josephen Hilber Unter Vischer zu Kins Haubtsach ohne verhandener Schuldts Verschreibung 117 f 0 x Latus 298 f 15 x", "entities": [[22, 65, "PER"], [105, 150, "PER"], [159, 173, "LOC"], [405, 432, "PER"], [578, 613, "PER"], [698, 735, "PER"]]}
{"text": "Verzinsung von Lorenti 285 1751 bis auf jezt Sonebenten von 10 ½ Manath 3 f 30 x Bei der Margreth Ortnerin Ortnerin zu Reuggen 29 f 30 x Die Georg Mutschlechner Oberhamberisch zwen Vermigens besizende Sehne Bartlmee und Andree Mutschlechner seint von des Eblassers gehabte Ehewirthin und hinterlassnen Wittiben Margret Mutschlechnerin aldort anligendt habenden Vermigen auf iezt Sonbenten abgefahlne Interese Schuldig 60 fl welche noch den Erblasser, und mithin disen seinen Vermigen alda zuezusezen gebihrig ist, idest mit 60 f 0 x Der Joseph Fiechter zu Zimerman zu Sanct Martin, ist willen empfangenen Hey, schuldig 4 fl dargegen er wegen gemachter Todten Truchen und Grab abzuziechen 1 fl Rest noch selber heraus 3 f 0 x Und wie Franz Tinckhhauser Wirth ain adler zu Brunegg attestiert, sollen Johan Landauer zu Campidell in Väschä den Ableiber seel 39 fl schuldig sein, so mithin bei deme alda zum Vermigen getragen werden, idest mit 39 f 0 x Latus 135 f 0 x", "entities": [[89, 126, "PER"], [141, 206, "PER"], [207, 215, "PER"], [220, 240, "PER"], [311, 334, "PER"], [537, 580, "PER"], [733, 778, "PER"], [798, 825, "PER"], [829, 835, "LOC"]]}
{"text": "Thuet das Haubt Vermigen 433 fl 15 x Summa des ganz und velligen vermigens 598 fl 10 x Abzug Das Seelgeraith hat in allen sambt denen Kerzen Tragern betroffen 7 fl 27 x Dem Martin Pruner Wurth beim Wiellandt alda zu Sanct Lorenzen umb willen durch den Ableiber selbs, und nach seinen Todt von den Kirchvolckh und Grabmacher aufgewenter Zöhrung 10 fl 27 x Simon Wiellant gewesten Salcher zu Sanct Martin Haubtsach 50 fl 0 x Interesse von verwichen Liechtmössen bis iezt Sonebenten von 5 Manater 37 x Den Mathesen Helweger Auslueger zu Sanct Marten ingleichen Haubtsach 123 fl 0 x Verzinsung auf jezt Sonebenten verfahlen von 2 Jahrn zu 3 pro Cento 7 fl 22 x Den Brueder Bartlmee Pfaffenperger so abwesig jeniges Erbschafftl so von Latus 198 f 53 x", "entities": [[173, 230, "PER"], [355, 402, "PER"], [503, 546, "PER"], [669, 691, "PER"]]}
{"text": "286 Georgen Pfaffenperger Jäger herriehrig. 4 f 30 x Ingleichen den Brueder Hagen Pfaffenperger 4 fl 30 x und umb weiter empfangnen anlehen 4 f thuet 8 f 30 x Den Jacoben Pfaffenperger zu Mos werden willen seiner an den Erblasser gemachter ansprach Gemitlet 3 f 45 x Den Simon Nidermayr Pichler zu Stepfansdorf von ainhalben Jahr austendigen herbrig zins 3 f 45 x Lorenzen Acherer zu Zimerman 27 x Pauln Wickhler Peckh allier 46 x Den Parbierer Herrn Andren Mugler umb abgebnen medicin 1 fl 52 x Wie Ihro wohl Ehrwirden Herr Antani Ringler Cooperator alhier, und die hinterlassne Wittib Margreth Mutschlechnerin Ottlstieren, solle Er Erbgeber seeligen zu seiner Seelen haill 30 fl und zwar die helffte hieraus zu Extra H. Mössen anzuwenden, die ybrige helffte aber denen armben Leithen zu ainen allmossen auszuthaillen verschaffen haben und weillen die Erbs Latus 23 f 35 x", "entities": [[4, 31, "PER"], [76, 95, "PER"], [163, 191, "PER"], [271, 310, "PER"], [364, 392, "PER"], [398, 418, "PER"], [451, 464, "PER"], [525, 550, "PER"], [587, 611, "PER"]]}
{"text": "Interessenten bei solcher beschafenheit nit widrig sein sondern die Verschafung guet gehaissen, so weren mithin auch jenige alda zu solchen Anwendung per Abzug gebracht, idest mit 30 f — x Und yber Verabhandlung gegenvertigen Vermigens werden auf gericht, und Wirths Uncosten, Schreib und Siglgelter auch beistender Besoldungen gegen Raittung halten ausgesteckht 30 f 0 x Machen die Abzug zusamben 282 f 28 x Hieryber verbleibt noch ains mahlen Jacob Pfaffenpergerisches Vermigen vorstendig, 315 f 42 x Von solchen were noch die gehabte Ehewirthin und Hinterlassne Wittib Margreth Mutschlechnerin mit dern Wittiblichen Sprich und Recht zu entrichten allermassen selb auch unter andern Vermig ihres eingestelten wittiblichen begehren von 10 f 29 x am Tag der Verheyratung zinspflissig zuegebrachten Vermigen, die Morgengaab mit 303 fl 29 x (mossen er Ableiber ansonsten an ihren Vermigen nichts ein¬", "entities": [[445, 470, "PER"], [572, 596, "PER"]]}
