{"text":"II. Zeremoniell bei der Thronrede.","spans":[]}
{"text":"Der Staatsminister las hierauf die Anträge des Ersten Obersthofmeisters über das Zeremoniell bei den Eröffnungsfeierlichkeiten am 1. Mai, womit er sich vereinigte, jedoch weiter beantragte, a) daß während derselben nicht bloß ein Bataillon, sondern allenfalls eine Brigade en parade aufzustellen wäre, b) daß die erste Salve schon bei dem Beginne der Feier, wenn nämlich Se. Majestät Allerhöchstsich in den Rittersaal zu begeben geruhen, abgefeuert werde und c) von diesem Augenblicke bis zum Schlusse der Feier alle Kirchenglocken Wiens geläutet würden.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":18,"token_start":1,"token_end":1},{"label":"PER","start":371,"end":383,"token_start":62,"token_end":64},{"label":"GPE","start":532,"end":537,"token_start":88,"token_end":88}]}
{"text":"Der Kardinal sei bereit, diesfalls den Klerus anzuweisen.","spans":[]}
{"text":"Gegen diese Anträge ergab sich von keiner Seite eine Erinnerung.","spans":[]}
{"text":"III. Inhalt der Thronrede.","spans":[]}
{"text":"Der Staatsminister besprach hierauf in Kürze den Inhalt der Thronrede, worin auch der bevorstehenden Tätigkeit der beiden Häuser zu gedenken wäre.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":18,"token_start":1,"token_end":1}]}
{"text":"Es stehen nämlich sehr viele und wichtige Gesetzvorlagen in Aussicht: über die Immunität der Deputierten, die Grundzüge des Gemeindegesetzes, die Grundzüge der politischen Verwaltung, die Grundsätze der Gerichtsorganisierung und des Verfahrens in zivilgerichtlichen Angelegenheiten, das Preßgesetz, die Allodialisierung der Lehen, die Stellung der Protestanten bezüglich der gemischten Ehen etc., das Verhältnis der Nationalbank zum Staate, die Verzehrungssteuer, die Stempelgesetzgebung, die Modifizierung der Bergfronen und der Maßengebühren, endlich das Budget.","spans":[{"label":"ORG","start":416,"end":428,"token_start":60,"token_end":60}]}
{"text":"In eine detaillierte Aufzählung dieser Vorlagen dürfte jedoch die Thronrede noch nicht einzugehen [haben], wohl aber werde das Ministerium sich in einer der ersten Sitzungen darüber auszusprechen haben, um der vorhandenen Ungeduld entgegenzukommen.","spans":[{"label":"ORG","start":127,"end":138,"token_start":21,"token_end":21}]}
{"text":"Um diese Gesetzvorlagen schneller zustande zu bringen, geruhten Se. kaiserliche Hoheit der durchlauchtigste Herr Erzherzog Rainer die Modalität einer unmittelbaren Verständigung der Minister mit den betreffenden Staatsräten zu empfehlen.","spans":[{"label":"PER","start":113,"end":129,"token_start":16,"token_end":17}]}
{"text":"Minister Baron Pratobevera würde glauben, daß die Gesetzvorlagen nicht alle im Hause der Abgeordneten, sondern auch im Herrenhause einzubringen wären, weil sonst das letztere feiern würde, indes das erstere übermäßig beschäftigt wäre.","spans":[{"label":"PER","start":9,"end":26,"token_start":2,"token_end":3},{"label":"ORG","start":79,"end":101,"token_start":13,"token_end":15},{"label":"ORG","start":119,"end":130,"token_start":20,"token_end":20}]}
{"text":"Auf die von Sr. kaiserlichen Hoheit gestellte Anfrage, ob die Thronrede mit einer Adresse beantwortet werden soll, äußerte der Staatsminister, daß allerdings eine jedoch ganz einfache Dankadresse zu votieren sein werde.","spans":[{"label":"PER","start":127,"end":141,"token_start":23,"token_end":23}]}
{"text":"Daß sich Diskussionen dabei ergeben werden, sei nicht zu umgehen und auch nicht vom Üblen.","spans":[]}
{"text":"Übrigens werde der Staatsminister dahin wirken, daß die Adresse in geheimer Sitzung debattiert werde, damit sie nicht noch vor der au. Überreichung in die Zeitungen komme, wie es z. B. ganz unpassenderweise in Preußen geschah.","spans":[{"label":"PER","start":19,"end":33,"token_start":5,"token_end":5},{"label":"GPE","start":210,"end":217,"token_start":39,"token_end":39}]}
{"text":"IV. Aufenthaltsverbot für österreichische Handwerksgesellen in der Schweiz.","spans":[{"label":"GPE","start":67,"end":74,"token_start":7,"token_end":7}]}
{"text":"Der Minister der auswärtigen Angelegenheiten eröffnete der Konferenz, daß die Regierung die Absicht habe, den österreichischen Handwerksgesellen den Aufenthalt und das Arbeiten in der Schweiz wegen der dortigen unlauteren Gesellenvereine und der für die österreichischen Gesellen bezüglich ihrer politischen Gesinnungen daraus zu besorgenden Gefahr im allgemeinen zu untersagen und nur in einzelnen besonders rücksichtswürdigen Fällen die Erlaubnis dazu zu erteilen.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":44,"token_start":1,"token_end":4},{"label":"ORG","start":78,"end":87,"token_start":11,"token_end":11},{"label":"GPE","start":184,"end":191,"token_start":26,"token_end":26}]}
{"text":"Von dem Ministerium des Inneren und von der Obersten Polizeibehörde sei die Zustimmung hierzu bereits gegeben worden.","spans":[{"label":"ORG","start":8,"end":31,"token_start":2,"token_end":4},{"label":"ORG","start":44,"end":67,"token_start":8,"token_end":9}]}
{"text":"Preußen und Baden seien mit einer ähnlichen Verfügung vorangegangen.","spans":[{"label":"GPE","start":0,"end":7,"token_start":0,"token_end":0},{"label":"GPE","start":12,"end":17,"token_start":2,"token_end":2}]}
{"text":"Die Ministerkonferenz fand dagegen nichts zu erinnern, nachdem auch der Handelsminister in gewerblicher Beziehung diese Maßregel zulässig erklärte und höhere politische Rücksichten für ihre baldige Aktivierung das Wort reden.","spans":[{"label":"ORG","start":4,"end":21,"token_start":1,"token_end":1},{"label":"PER","start":72,"end":87,"token_start":11,"token_end":11}]}
{"text":"I. Deutsche Frage.","spans":[]}
{"text":"Der Ministerpräsident las die gestern und heute eingelangten telegraphischen Depeschen [und] Berichte des Baron Prokesch und die Antwort des königlich preußischen Kabinetts auf die letzte hierortige dorthin gerichtete Note vom 6. d. [M.] in betreff der deutschen Verfassungs-, der kurhessischen und Schleswig-Holstein’schen Angelegenheiten, woraus zu entnehmen, daß Preußen die formelle Zustimmung der Unionsregierungen zum Aufgeben der Unionsverfassung vom 28. Mai 1849 einzuholen bereit ist, dem Einschreiten des Bundes weder in Holstein noch in Kurhessen entgegentreten wird und nur bezüglich der letzteren Erklärungen über den Zweck und die Dauer der Okkupation mit der Garantie der ungehinderten Benützung seiner Etappenstraßen verlangt, endlich, unter gegenseitiger Herstellung des Friedensfußes der Heere die Eröffnung der vorläufigen Beratungen für die deutsche Verfassungsangelegenheit längstens bis 1. Dezember 1850 wünschet.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":21,"token_start":1,"token_end":1},{"label":"PER","start":106,"end":120,"token_start":15,"token_end":16},{"label":"GPE","start":366,"end":373,"token_start":57,"token_end":57},{"label":"GPE","start":531,"end":539,"token_start":82,"token_end":82},{"label":"GPE","start":548,"end":557,"token_start":85,"token_end":85}]}
{"text":"Der Ministerpräsident wird die diesen befriedigenden Erklärungen entsprechende Antwort entwerfen und mit Zustimmung des Ministerrats hinsichtlich des Einschreitens in Kurhessen die Zusicherung erteilen, daß dasselbe sich auf die Herstellung der gesetzlichen Ordnung im Lande beschränken und der freien Benützung der preußischen Etappenstraßen, wofern sie nicht zu einer stabilen Besetzung mißbraucht würde, durchaus kein Hindernis in den Weg legen werde.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":21,"token_start":4,"token_end":4},{"label":"ORG","start":120,"end":132,"token_start":17,"token_end":17},{"label":"GPE","start":167,"end":176,"token_start":22,"token_end":22}]}
{"text":"V. Antiösterreichische Pressekampagne in Piemont.","spans":[{"label":"GPE","start":41,"end":48,"token_start":4,"token_end":4}]}
{"text":"Derselbe Minister teilte die Antwort des sardinischen Ministers des Äußern auf die Reklamationen mit, welche die k. k. Regierung bei der piemontesischen bezüglich der Schmähungen gegen die geheiligte Person Sr. Majestät des Kaisers in den dortigen Zeitungen, der Aufhetzung der k. k. Provinzen und des piemontesischen Preßunfuges überhaupt eingelegt hat.","spans":[{"label":"PER","start":41,"end":74,"token_start":6,"token_end":9},{"label":"ORG","start":113,"end":128,"token_start":17,"token_end":19},{"label":"PER","start":207,"end":219,"token_start":30,"token_end":32}]}
{"text":"Der referierende Minister bemerkte, daß wenig Hoffnung vorhanden ist, von der jenseitigen Regierung eine genügende Satisfaktion zu erhalten.","spans":[{"label":"ORG","start":90,"end":99,"token_start":15,"token_end":15}]}
{"text":"Der dortige Minister habe erklärt, daß die Regierung ein solches Vorgehen der Presse nicht gutheiße und daß in einem halbof6ziellen Artikel und nur in allgemeinen Ausdrücken der Vorgang der Presse getadelt werden wird.","spans":[{"label":"ORG","start":43,"end":52,"token_start":9,"token_end":9}]}
{"text":"Hierauf beabsichtigt der referierende Minister zu erwidern, er habe diesfalls die Ah. Befehle Sr. Majestät eingeholt und Allerhöchstdieselben hätten zu erkennen gegeben, sich mit dieser Art Satisfaktion nicht zufriedenstellen zu können und darauf beharren zu müssen, daß der Vorgang der Presse von der dortigen Regierung offen und ausdrücklich desavouiert werde.","spans":[{"label":"PER","start":94,"end":106,"token_start":16,"token_end":18},{"label":"ORG","start":311,"end":320,"token_start":50,"token_end":50}]}
{"text":"Würde das nicht geschehen, so müßten wir annehmen, daß sie mit uns in freundschaftlichen Verhältnissen nicht leben wolle.","spans":[]}
{"text":"Da wir uns an einem solchen Vorgange der piemontesischen Presse durch die Anwesenheit des k. k. Gesandten Grafen Apponyi dort nicht mitschuldig machen wollen, so werde derselbe hierher berufen, um persönlich über den Gegenstand der Frage Bericht zu erstatten.","spans":[{"label":"PER","start":106,"end":120,"token_start":20,"token_end":21}]}
{"text":"Zur Vorbereitung der Abreise des Gesandten Grafen Apponyi werde ihm ein Termin von acht Tagen gegeben und statt seiner ein k. k. Geschäftsträger dort bestellt.","spans":[{"label":"PER","start":43,"end":57,"token_start":9,"token_end":10}]}
{"text":"Der referierende Minister meint, daß dieser diplomatische Zug, diese erste Maßregel, keine praktische Folge haben werde.","spans":[]}
{"text":"Wir werden dort statt des Gesandten einen Geschäftsträger haben, und die Sachen werden später so wie früher fortgehen und die Emigration fortfahren, wie bis jetzt gegen Österreich zu konspirieren und dasselbe in den gewohnten Wegen anzugreifen.","spans":[{"label":"GPE","start":169,"end":179,"token_start":31,"token_end":31}]}
{"text":"Da das gemeine Recht hier nicht ausreichen werde und, wenn, wie zu erwarten steht, keine Abhilfe verschafft wird, strengere und ausgiebigere Maßregeln sich als notwendig darstellen dürften, so ersuchte der referierende Minister, in Überlegung zu nehmen, welche strengere Vorkehrungen dann gegen Piemont und die Emigration - ob etwa die Sequestration ihrer im ästerreichischen Staate gelegenen Güter, die Sperrung des Grenzverkehrs oder welche Maßregel sonst - in Ausführung gebracht werden könnten.","spans":[{"label":"GPE","start":295,"end":302,"token_start":51,"token_end":51}]}
{"text":"Die Konferenz erklärte sich mit der Erteilung der obigen Antwort einverstanden und wird den weiter besprochenen Gegenstand in Überlegung nehmen.","spans":[]}
{"text":"II. Reform des Reichsgesetzblattes.","spans":[]}
{"text":"Um den häufigen Anständen zu begegnen, welche sich bisher bei der Ausgabe des Reichsgesetzblattes, insbesondere bei der Zustandebringung der auf 135.000 Abdrücke gestiegenen Auflage in allen zehn Sprachen ergeben haben, zu begegnen, hat der Justizminister eine Kommission mit der Entwerfung von Vorschlägen zur Abhilfe beauftragt, welche sich in den im beiliegenden Entwurfe dargestellten Grundsätzen geiniget hat.","spans":[{"label":"PER","start":241,"end":255,"token_start":39,"token_end":39}]}
{"text":"Hiernach würde künftig die Auflage des Reichsgesetzblattes in einer beschränkten Anzahl von Exemplaren erscheinen, die Beteilung aller Gemeinden damit aufhören, dagegen aber in das Landesgesetzblatt alle diejenigen Gesetze aus dem Reichsgesetzblatte aufgenommen werden, welche in dem betreffenden Kronlande Geltung haben.","spans":[]}
{"text":"Indem der Ministerrat sich mit diesem und den weiteren Anträgen des Entwurfs im Grundsatze einverstanden erklärte, behielt sich der Justizminister vor, über die Detailausführung mit dem Minister des Inneren in Rücksprache zu treten.","spans":[{"label":"ORG","start":10,"end":21,"token_start":3,"token_end":3},{"label":"PER","start":132,"end":146,"token_start":21,"token_end":21},{"label":"PER","start":186,"end":206,"token_start":29,"token_end":31}]}
{"text":"III. Maßnahmen gegen die Kartoffelteuerung in Böhmen.","spans":[{"label":"GPE","start":46,"end":52,"token_start":7,"token_end":7}]}
{"text":"Über das aus Anlaß des Steigens der Kartoffelpreise an der Nordgrenze Böhmens vom Statthalter unterstützte Einschreiten a) um Erlassung eines Ausfuhrverbotes und b) um Mautbefreiung für die Kartoffelfuhren in der dortigen Gegend, gedenkt der Finanzminister unter Zustimmung des Ministerrates ablehnend zu entscheiden, weil in ersterer Beziehung noch keine entscheidenden Daten vorliegen, welche eine so bedenkliche Ausnahmsmaßregel zu rechtfertigen vermöchten, eine Mautbefreiung aber bei der Unbedeutendheit der Gebühr und in der angetragenen Beschränkung auf einen kleinen Teil des Grenzgebietes keinen wesentlichen Einfluß auf das Steigen oder Fallen der Kartoffelpreise haben kann.","spans":[{"label":"PER","start":242,"end":256,"token_start":38,"token_end":38},{"label":"ORG","start":278,"end":291,"token_start":42,"token_end":42}]}
{"text":"IV. Ausführungsvorschrift des Einkommensteuergesetzes pro 1851. In der wegen Einhebung der allgemeinen Einkommensteuer pro 1851 zu erlassenden Verordnung sind mehrere Modifikationen in betreff der Basis der Fatierung, des Termins, der Zinsenberechnung etc. den Bestimmungen der vorjährigen gegenüber nötig geworden.","spans":[]}
{"text":"Während nämlich dort das Triennium von 1846 bis 1848 als Grundlage der Fatierung vorgeschrieben war, muß pro 1851 diesfalls um ein Jahr vorgerückt und der Termin zur Zinsenberechnung auf den 1. November 1850 festgesetzt werden.","spans":[]}
{"text":"Die wichtigste Veränderung aber, welche der Finanzminister beantragen zu müssen glaubte, ist die Entfernung der Vertrauensmänner als ständige Mitglieder der zur Prüfung der Fassionen eingesetzten Kommissionen.","spans":[{"label":"PER","start":44,"end":58,"token_start":10,"token_end":10}]}
{"text":"Es sind nämlich nach der bisherigen Vorschrift der Kommission, welche die Fassionen zu prüfen und darüber zu entscheiden hat, zwei Vertrauensmänner aus der Gemeinde des Kommissionsortes als beständige Beisitzer beigegeben gewesen, außerdem aber bei Anständen oder Zweifeln gegen die Richtigkeit der Fassionen noch das Gutachten derjenigen Vertrauensmänner eingeholt worden, welche über die Verhältnisse des Fatenten genügende Auskunft zu geben in der Lage waren.","spans":[]}
{"text":"Dieses letztere Verfahren, welches sich als ganz zweckmäßig bewährt hat, soll beibehalten werden; dagegen erscheint die permanente Anwesenheit der Vertrauensmänner bei der Kommission, welche nunmehr aus einem politischen und Finanzbeamten unter dem Vorsitze des Bezirkshauptmanns gebildet wird, entbehrlich, weil einerseits die Resultate der vorjährigen Bemessung als Anhaltspunkt vorliegen, andrerseits in zweifelhaften Fällen besondere Vertrauensmänner zugezogen werden und die ständigen Vertrauensmänner unmöglich von allen Verhältnissen aller Fatenten des ganzen Bezirks so gut informiert sein können, um als wirksame Kontrolle der Angaben zu dienen; ihre Anwesenheit bei den Kommissionen hat vielmehr einen üblen Eindruck im Publikum gemacht, indem es den meisten Fatenten, zumal aus dem Handels- und Gewerbestande, anstößig erschien, ihre Bekenntnisse der Mitwissenschaft und Beurteilung von Leuten ihresgleichen, ja Mitkonkurrenten in Geschäftsunternehmungen, unterziehen zu lassen.","spans":[]}
{"text":"Die Mehrheit des Ministerrats schloß sich dem Antrage des Finanzministers an; nur der Minister des Inneren erklärte sich gegen die Entfernung der Vertrauensmänner von dem ständigen Beisitze bei den fraglichen Kommissionen, weil er in deren Anwesenheit das wirksamste Mittel, die Unparteilichkeit der Beamten zu erhöhen, ihre Wirksamkeit zu kontrollieren und die Finanzen vor dem Nachteile einer allzu laxen Annahme der eingehenden Fassionen zu bewahren, zu erkennen vermeint.","spans":[{"label":"ORG","start":17,"end":29,"token_start":6,"token_end":6},{"label":"PER","start":58,"end":73,"token_start":12,"token_end":12},{"label":"PER","start":86,"end":106,"token_start":17,"token_end":19}]}
{"text":"I. Verhandlungen im Finanzausschuß des Abgeordnetenhauses über die Dotation der Kriegsmarine; Schiffsausrüstungen.","spans":[{"label":"ORG","start":20,"end":57,"token_start":3,"token_end":5},{"label":"ORG","start":80,"end":92,"token_start":10,"token_end":10}]}
{"text":"Da im Marineausschusse des Abgeordnetenhauses dem Vernehmen nach aus Anlaß der Budgetverhandlungen Beschlüsse oder Anträge auf Beschlüsse des Reichsrates gefaßt werden wollen, welche die Attribute dieses legislativen Körpers überschreiten, geruhten Se. k. k. apost.","spans":[{"label":"ORG","start":6,"end":45,"token_start":2,"token_end":4},{"label":"ORG","start":142,"end":153,"token_start":18,"token_end":18}]}
{"text":"Majestät den Leiter des Marineministeriums aufzufordern, über die mit seiner Intervenierung abgehaltene Sitzung des Marineausschusses zu referieren.","spans":[{"label":"PER","start":13,"end":42,"token_start":3,"token_end":5},{"label":"ORG","start":116,"end":133,"token_start":16,"token_end":16}]}
{"text":"Minister Graf Wickenburg berichtete umständlich über die Verhandlungen in der Sitzung der Kommission des Abgeordnetenhauses, zu welcher er beigezogen worden war.","spans":[{"label":"PER","start":9,"end":24,"token_start":2,"token_end":3},{"label":"ORG","start":105,"end":123,"token_start":15,"token_end":15}]}
{"text":"Ganz unerwartet fand der Minister dabei nebst dem Sektionschef Ritter v. Breisach und dem Kontreadmiral Ritter v. Fautz noch den Obersten Möring, den die Kommission als „Fachmann“ zu ihrer Information berufen hatte.","spans":[{"label":"PER","start":63,"end":81,"token_start":10,"token_end":12},{"label":"PER","start":104,"end":119,"token_start":16,"token_end":18},{"label":"PER","start":138,"end":144,"token_start":22,"token_end":22}]}
{"text":"Oberst Möring — der übrigens die Notwendigkeit einer starken Kriegsmarine keineswegs bestreitet und dieselbe in der Folge selbst bis auf 1500 Kanonen zu erhöhen wünscht — sprach dieselben Ansichten aus, die er bereits in einer Broschüre veröffentlicht hat, daß es nämlich jetzt vor allem um den Schutz unserer Küsten, insbesondere des wegen seiner türkischen Hinterländer hochwichtigen, aber auch defensiv schwächeren Dalmatiens zu tun sei, und daß dieser Schutz vorzugsweise durch Befestigungsbauten längs der adriatischen Küste überhaupt (die er auf 10 Millionen Gulden anschlägt) und durch minder kostspielige, für jeden Tiefgang geeignete, sehr bewegliche Kanonenboote zu bewirken wäre.","spans":[{"label":"PER","start":7,"end":13,"token_start":2,"token_end":2},{"label":"ORG","start":61,"end":73,"token_start":10,"token_end":10},{"label":"GPE","start":418,"end":428,"token_start":65,"token_end":65}]}
{"text":"Von den Panzerschiffen und dem Linienschiffe wären seiner Meinung nach keine großen Erfolge zu erwarten.","spans":[]}
{"text":"Kontreadmiral v. Fautz teilte im wesentlichen diese Ansichten.","spans":[{"label":"PER","start":14,"end":22,"token_start":2,"token_end":3}]}
{"text":"Graf Wikkenburg habe die Kommissionsglieder anfangs in einer sehr gereizten Stimmung gegen die Marine überhaupt gefunden, welche Verstimmung noch durch einige Ausdrücke in der ihnen nach dem Wunsche des durchlauchtigsten Herrn Erzherzogs Maximilian mitgeteilten Denkschrift vermehrt worden war ; doch sei es dem Minister gelungen, diese Aufregung zu beschwichtigen.","spans":[{"label":"PER","start":0,"end":15,"token_start":1,"token_end":2},{"label":"PER","start":227,"end":248,"token_start":33,"token_end":34}]}
{"text":"Man will die bereits gemachten Ausgaben als fait accompli nicht beanständen, wünscht aber für die Zukunft große Einschränkungen herbeizuführen und ist gegen Neubauten von Panzerschiffen und anderen großen Kriegsfahrzeugen.","spans":[]}
{"text":"Die schließliche Erklärung des Grafen Wickenburg, daß er mit 13,200.000 fl.","spans":[{"label":"PER","start":31,"end":48,"token_start":5,"token_end":6}]}
{"text":"für 1862 auszulangen hoffe und der allfällige Mehrbedarf für weitere Ausrüstungen in der präliminierten Reserve für militärische Zwecke die Deckung finden werde, wurde in einer Weise aufgenommen, die hoffen läßt, daß keine großen Schwierigkeiten mehr von Seite der Kommission erhoben werden dürften.","spans":[]}
{"text":"Se. Majestät der Kaiser geruhten zu bemerken, es sei von Wichtigkeit, daß nicht etwa die Bewilligung des Marinebudgets von der Annahme eines bestimmten Systems abhängig gemacht und dadurch versucht werde, in die Exekutive einzugreifen.","spans":[{"label":"PER","start":0,"end":12,"token_start":1,"token_end":3}]}
{"text":"Der Finanzminister brachte zur Ah. Kenntnis, daß die für die Marine in Anspruch genommenen Dotationen erst jüngst der Gegenstand von Erörterungen im Ministerrate gewesen seien.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":18,"token_start":3,"token_end":3},{"label":"ORG","start":149,"end":161,"token_start":26,"token_end":26}]}
{"text":"Edler v. Plener sei bereit, die unumgänglich nötigen Geldmittel, insbesondere jene zur Erfüllung vertragsmäßiger Verbindlichkeiten, anzuweisen, nicht aber die volle dermal begehrte Summe von 600.000 fl.","spans":[{"label":"PER","start":0,"end":15,"token_start":3,"token_end":5}]}
{"text":"Bei derselben Beratung hätten sich auch die mehreren Stimmen zu der Meinung vereinigt, daß es angezeigt wäre, mit weiteren kostspieligen Schiffsausrüstungen langsam vorzugehen.","spans":[]}
{"text":"Über die Ausdehnung, in der die Rüstungen gemäß Ah. Befehles zu betreiben sind, sei man nicht im klaren.","spans":[]}
{"text":"Nach den Äußerungen des Linienschiffskapitäns Breisach scheine es selbst, als ob die kriegsmäßige Ausrüstung auf alle Schiffe auszudehnen wäre, was der Finanzminister von seinem Standpunkt bedenklich finden müßte.","spans":[{"label":"PER","start":46,"end":54,"token_start":9,"token_end":9},{"label":"PER","start":152,"end":166,"token_start":27,"token_end":27}]}
{"text":"Mit Beziehung auf die in Gang befindliche Ausrüstung des Linienschiffes „Kaiser“ las Graf Wickenburg Stellen aus einem in der „Narodni Listy“ abgedruckten Brief, worin die Zweckmäßigkeit des Baues und die Seetüchtigkeit dieses Schiffes, das gleich bei der ersten Fahrt steckenblieb, entschieden in Abrede gestellt wird.","spans":[{"label":"PER","start":85,"end":100,"token_start":18,"token_end":19},{"label":"ORG","start":127,"end":140,"token_start":26,"token_end":27}]}
{"text":"Da aber die Kosten für das Linienschiff nach vollständiger Ausrüstung und Bemannung bei 500.000 fl.","spans":[]}
{"text":"des Jahres betragen würden, die im Präliminar für 1862 nicht vorgesehen sind, so scheine es sehr angezeigt, noch vor der vollen Ausrüstung sich im kommissionellen Wege die Gewißheit darüber zu verschaffen, ob dasselbe auch völlig kriegstauglich ist.","spans":[]}
{"text":"Beiläufig wolle der Handelsminister noch erwähnen, daß von mehreren Seiten in Zweifel gezogen wird, ob man eine hinlängliche Zahl solcher höherer Marineoffiziers hat, welche alle Eigenschaften besitzen, um die auszurüstenden sämtlichen Kriegsschiffe zu kommandieren.","spans":[{"label":"PER","start":20,"end":35,"token_start":7,"token_end":7}]}
{"text":"Die Ausrüstung sämtlicher Schiffe würde im ganzen mehr als 3 Millionen kosten, wofür die Bedeckung im Präliminar nur zum geringen Teile vorhanden ist.","spans":[]}
{"text":"Der Stand, welcher dermal bei 10.000 Mann beträgt, müßte auf 17.000 gebracht werden, was weitere extraordinäre Auslagen zur Folge hätte.","spans":[]}
{"text":"Minister Graf Wickenburg halte sich für verpflichtet, dieses au. gegenwärtig zu halten.","spans":[{"label":"PER","start":9,"end":24,"token_start":5,"token_end":6}]}
{"text":"Der Minister des Äußern schloß sich in Absicht auf die kommissionelle Untersuchung des „Kaiser“ der Vorstimme an und glaubte, daß die Ausrüstungen vorläufig auf Beischaffung von Kanonen, Munition, Kohlen und Montur beschränkt werden könnten.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":23,"token_start":6,"token_end":8}]}
{"text":"Se. Majestät der Kaiser geruhten zu bemerken, daß das Linienschiff einer Probe zu unterziehen und ferner auch zu überlegen wäre, ob nicht statt desselben zwei Fregatten auszurüsten seien.","spans":[{"label":"PER","start":0,"end":12,"token_start":5,"token_end":7}]}
{"text":"Der Kriegsminister äußerte, daß ihm letzteres sehr zweckmäßig schiene.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":18,"token_start":7,"token_end":7}]}
{"text":"Der Polizeiminister erinnerte, die Schwierigkeiten in Behandlung der Fragen über die Marinedotationsanweisungen rührten hauptsächlich daher, daß der Ministerrat über den Umfang der Ah. anbefohlenen Ausrüstungen und die hiezu Ah. festgesetzten Termine nicht im klaren ist.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":19,"token_start":7,"token_end":7},{"label":"ORG","start":149,"end":160,"token_start":25,"token_end":25}]}
{"text":"Se. k. k. apost.","spans":[]}
{"text":"Majestät dürften daher geruhen, hierüber einen Ah. Beschluß zu fassen.","spans":[]}
{"text":"Schließlich geruhten Se. Majestät der Kaiser zu erinnern, es sei darauf zu sehen, daß in Zukunft Militärs oder Beamte nicht ohne Vorwissen ihrer Vorgesetzten in Reichsratskommissionen als Fachmänner berufen werden, und selbe von ihren Obern zu instruieren wären, nicht in einem den Absichten der Regierung entgegengesetzten Sinne zu sprechen.","spans":[{"label":"PER","start":21,"end":33,"token_start":12,"token_end":14},{"label":"ORG","start":296,"end":305,"token_start":59,"token_end":59}]}
{"text":"Der Kriegsminister brachte hierüber zur Ah. Kenntnis, daß er den Obersten Möring bereits diesfalls zurechtgewiesen und aufmerksam gemacht habe, daß in England ein General, der bei einer parlamentarischen Enquête gegen die Regierung spräche, ohne weiters entlassen werden würde.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":18,"token_start":12,"token_end":12},{"label":"PER","start":74,"end":80,"token_start":24,"token_end":24},{"label":"GPE","start":151,"end":158,"token_start":35,"token_end":35},{"label":"ORG","start":222,"end":231,"token_start":46,"token_end":46}]}
{"text":"I. Publizierung des ministeriellen Programms.","spans":[]}
{"text":"Der Minister des Inneren eröffnete die Sitzung mit der Vorlesung des Entwurfes eines bereits in dem letzten Ministerrate besprochenen Programmes über den Gang, den das Ministerium bisher in seinen Amtshandlungen befolgt hat und noch bis zum Schlusse seiner dermaligen interimistischen Gestion zu verfolgen beabsichtigt.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":24,"token_start":1,"token_end":3},{"label":"ORG","start":108,"end":120,"token_start":17,"token_end":17}]}
{"text":"Baron Pillersdorf stellte hierauf an den Ministerrat die Fragen: a) Soll das Ministerium dermal ein Programm veröffentlichen?","spans":[{"label":"PER","start":0,"end":17,"token_start":0,"token_end":1},{"label":"ORG","start":41,"end":52,"token_start":6,"token_end":6}]}
{"text":"b) Wird (im bejahenden Falle) die hier vorgeschlagene Textierung angenommen?","spans":[]}
{"text":"Der Ministerrat erkannte einstimmig, a) daß es zweckmäßig sei, sich dem Publikum gegenüber hinsichtlich des Ganges der Regierung auszusprechen, um dadurch den ewig sich wiederholenden Gerüchten und Vorwürfen über beabsichtigte oder vollbrachte Reaktionen, über Mangel an einer leitenden Idee, über Schwanken und Untätigkeit – Vorwürfe, welche von Bösgesinnten ausgestreut und von der Menge gläubig wiederholt werden – auf eine entschiedene Weise auszusprechen.","spans":[{"label":"ORG","start":4,"end":15,"token_start":1,"token_end":1},{"label":"ORG","start":119,"end":128,"token_start":20,"token_end":20}]}
{"text":"Es würde dadurch auch einer in Journalen und Flugschriften bereits sehr oft vorgebrachten Aufforderung zur Veröffentlichung eines ministeriellen Programmes entsprochen werden.","spans":[]}
{"text":"Indessen dürfte man sich nicht erwarten, daß eine solche Mitteilung einen wesentlichen Einfluß auf die politische Stellung des Ministeriums üben werde, da man die extreme Partei damit doch nicht zufriedenstellen und nicht jeden Vorwand zu ungerechten Beschuldigungen beseitigen könne.","spans":[]}
{"text":"Was b) die im Entwurfe des Freiherrn v. Pillersdorf ausgesprochenen Grundsätze und die ganze Fassung desselben betrifft, so erkannten alle übrigen Minister, daß derselbe die leitenden Prinzipien, welche dem Ministerium bisher vorgeschwebt haben und denen es fortan getreu bleiben wird, auf die würdigste und angemessenste Weise ausspricht und in keiner Beziehung etwas zu wünschen übrig läßt, obgleich es dabei nicht an mancherlei Schwierigkeiten fehlte.","spans":[{"label":"PER","start":27,"end":51,"token_start":7,"token_end":9}]}
{"text":"Zu den letzteren gehört auch der Ausspruch der Ansichten des Ministeriums über die Konzessionen vom 15. Mai.","spans":[]}
{"text":"Ganz übergangen kann dieser Punkt, auf den die öffentliche Meinung in der Residenz einen so großen Wert legt, unmöglich bleiben; andererseits kann das Ministerium diese Konzessionen, welche seinen Rücktritt veranlaßt haben, nicht als zu seinem Plan gehörig adoptieren.","spans":[]}
{"text":"Es erübrigte daher nichts, als diese Konzessionen, unter deren Bestande die Gestion des Ministeriums interimistisch wieder übernommen worden ist, als eine Tatsache anzuerkennen.","spans":[]}
{"text":"Der Punkt b) des Entwurfes lautet: „Die Minister erklären, keinem der späteren Zugeständnisse (nach dem 25. April) die volle Anerkennung zu versagen.“","spans":[]}
{"text":"Es wurde demnach einstimmig beschlossen, dieses Programm in die Wiener Zeitung vom 30. Mai unter der Aufschrift: „An die Bewohner Wiens“ einrücken und außerdem noch durch zu verteilende Flugblätter verbreiten zu lassen.","spans":[{"label":"ORG","start":64,"end":78,"token_start":10,"token_end":11}]}
{"text":"V. Salpetererzeugungsrecht der Familie Vay.","spans":[{"label":"PER","start":39,"end":42,"token_start":4,"token_end":4}]}
{"text":"Der Kriegsminister referierte in betreffder Belassung des Salpetererzeugungsrechtes der Familie des abgeurteilten Barons Nikolaus Vay im Kallóer Distrikte.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":18,"token_start":1,"token_end":1},{"label":"PER","start":114,"end":133,"token_start":12,"token_end":14}]}
{"text":"Für diesen Bezirk wurde nämlich im Jahre 1806 nach dem Tode des Majors de Pauli der GM. Baron Vay kontraktmäßig als Administrator bestellt, von welchem die Administration an seinen Sohn, den gegenwärtig wegen Hochverrates zu vierjähriger Festungsstrafe verurteilten Baron Nikolaus Vay, überging.","spans":[{"label":"PER","start":71,"end":79,"token_start":13,"token_end":14},{"label":"PER","start":88,"end":97,"token_start":18,"token_end":19},{"label":"PER","start":266,"end":284,"token_start":41,"token_end":43}]}
{"text":"Der im Jahre 1806 abgeschlossene Kontrakt begründete für den Kontrahenten nur ein persönliches Recht, weshalb auch nach seinem Tode mit seinem Sohn und Nachfolger im Besitztume im Jahre 1832 ein neuer Kontrakt abgeschlossen wurde, welcher von der obersten Militärbehörde – wahrscheinlich wegen der schon damals in Anregung gekommenen Aufhebung des Salpetermonopols – nicht ratifiziert, jedoch von beiden Teilen stillschweigend eingehalten worden ist.","spans":[]}
{"text":"Aus Anlaß der Verurteilung des Barons Vay und des Ah. Gnadenaktes, womit die der Konfiskation verfallenen Güter desselben den Kindern verliehen wurden, hat die Generalartilleriedirektion den Antrag gemacht, der Familie des Verurteilten zwar auch die Autorisation zur Salpetererzeugung im Kallóer Bezirke, jedoch mit mehreren, früher nicht vorgeschriebenen Beschränkungen zu gestatten, obwohl sie auch ganz eingezogen werden könnte.","spans":[{"label":"PER","start":31,"end":41,"token_start":6,"token_end":7}]}
{"text":"Allein da die Salpetererzeugung den größten Teil des Erträgnisses der Besitzungen abwirft, welche den Kindern des Verurteilten verliehen wurden, mithin durch die Einziehung der Erlaubnis die Wirkung der Ah. Gnade wesentlich geschmälert würde, ohne dem Ärar Vorteil zu bringen, weil bei der erfolgenden Aufhebung des Salpetermonopols doch von Seite der Militärverwaltung nichts verfügt werden kann, um eine größere Ergiebigkeit der Produktion in jenem Bezirke zu erzielen, und da es andererseits nicht angezeigt ist, in dem Augenblicke, wo es sich um die definitive Aufhebung des Salpetermonopols handelt, das Verhältnis des an die Baron-Vayschen Kinder übergegangenen Etablissements im Sinne des nächstens außer Wirksamkeit tretenden Monopolgesetzes zu regeln, war der Kriegsminister der Meinung, daß die dermaligen Eigentümer der Baron-Vayschen Güter in bezug auf das Salpeteretablissement bis zur Publikation der Aufhebung des Salpetermonopols der Staatsverwaltung gegenüber ganz nach jenen Bestimmungen zu behandeln wären, welche für ihren Vater als den bisherigen Besitzer maßgebend waren, und zwar um so mehr, als dem letzteren noch vor seiner Verurteilung mit Zustimmung des Finanzministeriums erklärt wurde, daß nach Aufhebung des Salpetermonopols alle Objekte des Etablissements im Bezirke ein unbeschränktes Eigentum des Besitzers werden.","spans":[{"label":"PER","start":769,"end":783,"token_start":120,"token_end":120},{"label":"ORG","start":1181,"end":1199,"token_start":181,"token_end":181}]}
{"text":"Die Konferenz trat diesem Antrage bei, nachdem der Finanzminister über die Natur des Salpetermonopols und über den Wert der an Private abgetretenen Berechtigung zur Gewinnung des Salpeters nach Aufhebung des Monopols einige Bemerkungen gemacht und der Minister des Inneren den Umstand hervorgehoben hatte, daß der mit Baron Nikolaus Vay nach dem Tode seines Vaters abgeschlossene und ungeachtet der nicht erfolgten Ratifikation dennoch stillschweigend eingehaltene Kontrakt in seinen wechselseitigen Rechtswirkungen auch auf die Nachfolger im Vermögen des abgeurteilten Barons Vay übergehe, wornach – gleichwie das Ärar gegen dieselben auf die Erfüllung eines hieraus ihm erwachsenen Rechtes zu dringen befugt wäre – ebenso auch sie die ihnen günstige Leistung oder Zulassung von Seite des Ärars anzusprechen berechtigt seien.","spans":[{"label":"PER","start":51,"end":65,"token_start":12,"token_end":12},{"label":"PER","start":252,"end":272,"token_start":40,"token_end":42},{"label":"PER","start":318,"end":336,"token_start":51,"token_end":53},{"label":"PER","start":570,"end":580,"token_start":82,"token_end":83}]}
{"text":"Der Kultusminister war dagegen der Meinung, daß das fragliche Recht ein bloß persönliches, somit mit dem Ableben des alten Barons Vay 1832 und beziehungsweise mit der Verurteilung seines Sohnes erloschen sei.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":18,"token_start":4,"token_end":4},{"label":"PER","start":123,"end":133,"token_start":24,"token_end":25}]}
{"text":"I. Pensionserhöhung für den Bezirksgerichtsadjunkten Peter Endres.","spans":[{"label":"PER","start":53,"end":65,"token_start":5,"token_end":6}]}
{"text":"Die Differenz, welche laut des Vortrags vom 14. d. M. (KZ. 1420, MCZ. 1315) zwischen dem Justiz- und dem Finanzminister in betreff der Pensionserhöhung für den gewesenen Bezirksgerichts­adjunkten Peter Endres besteht, wurde durch die Erklärung des Finanzministers behoben, daß er dem Antrage des Justizministers in der Rücksicht beitrete, weil der Abgang an der zur Erlangung des Halbsoldes erforderlichen Dienstzeit nur einen Monat beträgt, sonach der Antrag auf Gewährung von zwei Drittel des Aktivitätsgehalts als Pension als ausnahmsweise, eine Exemplifikation nicht begründende Begünstigung im Wege der Gnade sich rechtfertigen ließe.","spans":[{"label":"PER","start":89,"end":96,"token_start":22,"token_end":22},{"label":"PER","start":105,"end":119,"token_start":25,"token_end":25},{"label":"PER","start":196,"end":208,"token_start":34,"token_end":35},{"label":"PER","start":248,"end":263,"token_start":43,"token_end":43},{"label":"PER","start":296,"end":311,"token_start":51,"token_end":51}]}
{"text":"II. Quieszentengehalt für den Kanzlisten Wilhelm Doležal.","spans":[{"label":"PER","start":41,"end":56,"token_start":5,"token_end":6}]}
{"text":"Der Justizminister referierte über die Meinungsverschiedenheit, welche zeuge seines Vortrags vom 9. d. M., MCZ. 1255, zwischen ihm und dem Finanzminister über die Bemessung des Quieszentengehalts für den Kanzlisten des Obersten Gerichtshofs Wilhelm Doležal obwaltet.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":18,"token_start":1,"token_end":1},{"label":"PER","start":139,"end":153,"token_start":24,"token_end":24},{"label":"ORG","start":219,"end":240,"token_start":34,"token_end":35},{"label":"PER","start":241,"end":256,"token_start":36,"token_end":37}]}
{"text":"Nachdem diesem Kanzlisten nach einer etwas mehr als 25jährigen Dienstleistung statt der normalmäßigen Hälfte aus Ah. Gnade (KZ. 1532, MCZ. 1406) zwei Drittel des Aktivitätsgehalts als Quieszentengebühr bewilligt, mithin schon eine um einen Grad höhere Beteilung zuteil geworden ist, erklärte der Finanzminister, zu einer weiteren Begünstigung desselben, (wofür ein neuer, nicht schon damals berücksichtigter Grund nicht angeführt wird) keinen hinlänglichen Anhaltspunkt zu haben.","spans":[{"label":"PER","start":296,"end":310,"token_start":50,"token_end":50}]}
{"text":"Auch der Kultusminister meinte, es sei unter diesen Verhältnissen schwer, für eine abermalige Gnadenbezeugung zu stimmen.","spans":[{"label":"PER","start":9,"end":23,"token_start":6,"token_end":6}]}
{"text":"Gleichwohl erachtete der Justizminister seinen Antrag auf Bewilligung des ganzen Gehalts für Doležal in Berücksichtigung der im Dienste sich zugezogenen Erblindung der unbegrenzten Gnade Sr. Majestät empfehlen zu dürfen.","spans":[{"label":"PER","start":25,"end":39,"token_start":7,"token_end":7},{"label":"PER","start":93,"end":100,"token_start":16,"token_end":16},{"label":"PER","start":187,"end":199,"token_start":28,"token_end":30}]}
{"text":"III. Pensionszulage für den Torschreiber Thomas Stehlik.","spans":[{"label":"PER","start":41,"end":55,"token_start":5,"token_end":6}]}
{"text":"Der Minister des Inneren referierte über die Differenz mit dem Finanzminister wegen der von dem Torschreiber des niederösterreichischen provisorischen Strafhauses Thomas Stehlik angesuchten, von dem ersteren mit seinem Vortrage vom 22. d. M., (KZ. 1513, MCZ. 1410) unterstützten Belassung der Personalzulage von 100 fr. bei dessen Pensionierung.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":24,"token_start":1,"token_end":3},{"label":"PER","start":63,"end":77,"token_start":10,"token_end":10},{"label":"ORG","start":113,"end":162,"token_start":17,"token_end":19},{"label":"PER","start":163,"end":177,"token_start":20,"token_end":21}]}
{"text":"Obwohl der Finanzminister, in Aufrechthaltung des Grundsatzes, daß Personalzulagen in die Pension nicht einbezogen werden dürfen, sich gegen die Bewilligung erklärte, fand doch der Minister des Inneren – unter Beitritt des Justizministers – in den im Vortrage angeführten Motiven hinlängliche Anhaltspunkte, um den Bittsteller der Ah. Gnade Sr. Majestät zu empfehlen.","spans":[{"label":"PER","start":11,"end":25,"token_start":5,"token_end":5},{"label":"PER","start":181,"end":201,"token_start":31,"token_end":33},{"label":"PER","start":223,"end":238,"token_start":38,"token_end":38},{"label":"PER","start":341,"end":353,"token_start":56,"token_end":58}]}
{"text":"IV. Militäreinquartierung in den Salinengebäuden in Wieliczka.","spans":[{"label":"GPE","start":52,"end":61,"token_start":6,"token_end":6}]}
{"text":"Der Minister des Inneren brachte zur Kenntnis der Konferenz den Inhalt seines Vortrags vom 19. d. M., KZ. 1480, MCZ. 1374, welchen er infolge Ah. Kabinettsschreiben vom 24. Juni und 4. Oktober 1855 über die Vorstellungen des Finanzministers vom 19. Mai 1855, KZ. 1698, MCZ. 1555, und 29. August 1855, KZ. 3122, MCZ. 2809, gegen die Verwendung von Salinengebäuden in Wieliczka zu Militärbequartierungs- und Spitalzwecken erstattet hat.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":24,"token_start":1,"token_end":3},{"label":"PER","start":225,"end":240,"token_start":43,"token_end":43},{"label":"GPE","start":366,"end":375,"token_start":76,"token_end":76}]}
{"text":"Nachdem sich hieraus ergeben hat, daß diese Verwendung größtenteils durch den Drang der damaligen außerordentlichen Verhältnisse veranlaßt worden war, so fand der Finanzminister gegen den Antrag des Ministers des Inneren, die Sache auf sich beruhen zu lassen, nichts einzuwenden, indem derselbe erklärte, neuerdings einen Vortrag an Se. Majestät über die endliche Räumung des noch immer zum Militärspital benützten Salinenbeamtengebäudes erstattet zu haben.","spans":[{"label":"PER","start":163,"end":177,"token_start":31,"token_end":31},{"label":"PER","start":199,"end":220,"token_start":36,"token_end":38},{"label":"PER","start":333,"end":345,"token_start":59,"token_end":61}]}
{"text":"V. Staatsprüfungen der Jusstudenten vom zweiten Jahr aufwärts.","spans":[]}
{"text":"Die Ah. Bestimmungen vom 25. September 1855 über die Einrichtung der juridisch-politischen Studien und die Verordnung vom 16. April 1856 in betreff der derselben gemäß abzuhaltenden Staatsprüfungen machen eine Modifikation der Vorschrift vom 30. Juli 1850 über die Staatsprüfungen nach dem bisherigen Systeme rücksichtlich derjenigen Hörer der Rechts- und Staatswissenschaften notwendig, welche in denselben bis zu einem gewissen Grade bereits vorgerückt sind.","spans":[]}
{"text":"Der Unterrichtsminister würde daher antragen, daß diejenigen Hörer der Rechts- und Staatswissenschaften, welche denselben bereits durch zwei Jahre oblagen, in den Staatsdienst aufgenommen werden können, wenn sie nebst der judiziellen noch eine der beiden anderen bisher vorgeschriebenen Staatsprüfungen abgelegt und den vierjährigen juridisch-politischen Kurs absolviert haben.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":23,"token_start":2,"token_end":2}]}
{"text":"Hiergegen bemerkte der Minister des Inneren, daß ihm eine solche allgemeine gesetzliche Dispens der in diesem Falle befindlichen Rechtshörer von der Ablegung der dritten Staatsprüfung nicht angemessen zu sein schiene, weil einerseits den Ministerien ohnehin die Befugnis zusteht, von der dritten Prüfung zu dispensieren, und andererseits eine ungleiche Behandlung der Staatsdienstkandidaten einträte, wenn die nach der angetragenen Verordnung zur Praxis zugelassenen Rechtshörer in allen Fällen schon ex lege von der Ablegung der dritten Prüfung befreit wären, während es bei den schon Zugelassenen erst darauf ankäme, ob sie davon von ihrem betreffenden Ministerium enthoben werden wollen oder nicht.","spans":[{"label":"PER","start":23,"end":43,"token_start":4,"token_end":6}]}
{"text":"Zur Aufrechthaltung des Instituts der Staatsprüfungen überhaupt wäre es zweckmäßig, die Ablegung jener dritten Prüfung ganz von der Entscheidung des betreffenden Ministeriums abhängig zu machen.","spans":[{"label":"ORG","start":24,"end":53,"token_start":4,"token_end":6}]}
{"text":"Auf diese Bemerkung modifizierte der Unterrichtsminister seinen Antrag dahin, daß die nach Ablegung der zwei Prüfungen in die Praxis Aufgenommenen von der nachträglichen Ablegung der dritten von dem betreffenden Ministerium dispensiert werden können.","spans":[{"label":"PER","start":37,"end":56,"token_start":6,"token_end":6}]}
{"text":"Hiermit war auch die Konferenz einverstanden.","spans":[]}
{"text":"II. Handelsvertrag mit Frankreich.","spans":[{"label":"GPE","start":23,"end":33,"token_start":3,"token_end":3}]}
{"text":"Der Minister des Äußern las einen Bericht des Botschafters Fürsten Metternich aus Paris über die sich äußernde Geneigtheit der französischen Regierung, mit Österreich einen Handelsvertrag zu unterhandeln.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":23,"token_start":1,"token_end":3},{"label":"PER","start":59,"end":77,"token_start":9,"token_end":10},{"label":"GPE","start":82,"end":87,"token_start":12,"token_end":12},{"label":"ORG","start":127,"end":150,"token_start":19,"token_end":20},{"label":"GPE","start":156,"end":166,"token_start":23,"token_end":23}]}
{"text":"Der Botschafter frägt an, ob auch österreichischerseits die gleiche Geneigtheit vorhanden sei und, dieses vorausgesetzt, ob er den französischen Minister über die gewünschten Konzessionen sowie über die uns dafür anzubietenden Vorteile im allgemeinen sondieren solle.","spans":[]}
{"text":"Der vorsitzende Minister glaube sich hierüber vor allem die Wohlmeinung seiner Kollegen des Handels und der Finanzen erbitten zu sollen, deren baldige Mitteilung auch sofort zugesichert wurde.","spans":[]}
{"text":"I. Einführung des Grundsteuerprovisoriums in Kroatien.","spans":[{"label":"GPE","start":45,"end":53,"token_start":5,"token_end":5}]}
{"text":"Der Finanzminister referierte über seinen bei Ew.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":18,"token_start":1,"token_end":1}]}
{"text":"Majestät unterm 28. Juni 1. J., KZ. 2647, MCZ. 2135, gestellten Antrag wegen Einführung des Grundsteuerprovisoriums in Kroatien und Slawonien vom Verwaltungsjahr 1854 an in der Weise, wie dasselbe für Ungern und die Woiwodina bereits Ah. genehmigt worden ist.","spans":[{"label":"GPE","start":119,"end":141,"token_start":22,"token_end":24},{"label":"GPE","start":201,"end":207,"token_start":36,"token_end":36},{"label":"GPE","start":216,"end":225,"token_start":39,"token_end":39}]}
{"text":"Die Konferenz fand zwar gegen den Antrag nichts einzuwenden, gleichwohl konnte der Minister des Inneren die Bemerkung nicht unterdrücken, daß ihm die ausgewiesene Ziffer der Grundsteuer mit 1,148.780 fr. für das Land mit 800.000 Seelen im Vergleiche zu jener, welche auf den Oedenburger Distrikt mit mehr als der doppelten Bevölkerung entfallen wird, etwas zu hoch erscheine, so daß dem Lande in anderer Weise, durch den baldigen Bau der Eisenbahn zur Belebung des Verkehrs und der Steuerfähigkeit, wird geholfen werden müssen.","spans":[{"label":"PER","start":83,"end":103,"token_start":16,"token_end":18}]}
{"text":"II. Dotation für das Münzkabinett in Pavia.","spans":[{"label":"ORG","start":21,"end":42,"token_start":4,"token_end":6}]}
{"text":"Der Kultus- und Unterrichtsminister referierte in betreff der Verlängerung der Jahresdotation von 150 fr. für das Münz- und Antikenkabinett der Universität zu Pavia auf weitere zehn Jahre nach seinem Vortrage vom 3. Juni 1853, KZ. 2365, MCZ. 1889. Da die Auslage durch den wissenschaftlichen Zweck gerechtfertigt und nicht bedeutend ist, übrigens die Bitte um Verlängerung nach Ablauf der zu bewilligenden zehn Jahre wieder erneuert werden, also nur zu einer unnötigen Schreiberei Anlaß geben wird, so erklärte sich der Finanzminister mit dem erweiterten Antrage des Unterrichtsministers, diese Dotation für immer anzuweisen, einverstanden, wogegen auch sonst von niemandem etwas erinnert wurde.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":11,"token_start":1,"token_end":1},{"label":"PER","start":16,"end":35,"token_start":3,"token_end":3},{"label":"ORG","start":144,"end":164,"token_start":21,"token_end":23},{"label":"PER","start":520,"end":534,"token_start":86,"token_end":86},{"label":"PER","start":567,"end":587,"token_start":92,"token_end":92}]}
{"text":"III. Pension des Professors Mathias Kolbay.","spans":[{"label":"PER","start":28,"end":42,"token_start":4,"token_end":5}]}
{"text":"Die zwischen dem Unterrichtsminister laut seines Vortrags vom 16. Juni 1853, KZ. 2608, MCZ. 2093, und dem Finanzministerium obwaltende Differenz in Ansehung der Pensionsbemessung für den ehemaligen Professor der Preßburger Akademie Dr. Mathias Kolbay wurde durch die Erklärung des Finanzministers, dem Antrage auf Bewilligung von zwei Dritteln des Aktivitätsgehalts, d. i. mit 600 fr., statt der normalmäßigen Hälfte beizutreten, behoben.","spans":[{"label":"PER","start":17,"end":36,"token_start":3,"token_end":3},{"label":"ORG","start":106,"end":123,"token_start":22,"token_end":22},{"label":"ORG","start":212,"end":231,"token_start":34,"token_end":35},{"label":"PER","start":236,"end":250,"token_start":37,"token_end":38},{"label":"PER","start":281,"end":296,"token_start":44,"token_end":44}]}
{"text":"IV. Dotation des botanischen Gartens in Salzburg.","spans":[{"label":"ORG","start":17,"end":48,"token_start":3,"token_end":6}]}
{"text":"Zwischen dem Antrage des Unterrichtsministers vom 17. Juni 1853, KZ. 2636, MCZ. 2124, wegen Erhöhung der Jahresdotation für den botanischen Garten in Salzburg und dem Finanzministerium besteht die Differenz, daß ersterer diese Dotation mit 400, letzteres nur mit 300 fr. jährlich beantragt hat.","spans":[{"label":"PER","start":25,"end":45,"token_start":4,"token_end":4},{"label":"ORG","start":128,"end":158,"token_start":24,"token_end":27},{"label":"ORG","start":167,"end":184,"token_start":30,"token_end":30}]}
{"text":"Nachdem die diesfällige Berechnung von dem ganz unbefangenen und sachverständigen Professor Fenzl gepflogen und die Ziffer von 400 fr. nicht willkürlich festgesetzt worden ist, so gab der Finanzminister seine Zustimmung zu der Erhöhung auf 400 fr. und erklärte sich auch mit der Verwendung der allfälligen Erträgnisse des Gartens für die Verbesserung der Anstalt gegen das einverstanden, daß diese Erträgnisse gehörig verrechnet werden.","spans":[{"label":"PER","start":92,"end":97,"token_start":14,"token_end":14},{"label":"PER","start":188,"end":202,"token_start":32,"token_end":32}]}
{"text":"VI.","spans":[]}
{"text":"Auszeichnungen für Kanonikus Joseph Soltész.","spans":[{"label":"PER","start":29,"end":43,"token_start":3,"token_end":4}]}
{"text":"Erhielt der Kultusminister die Beistimmung der Konferenz zu dem bei Ew.","spans":[{"label":"PER","start":12,"end":26,"token_start":2,"token_end":2}]}
{"text":"Majestät zu stellenden Antrage auf Verleihung des Ritterkreuzes des FranzJoseph- Ordens an den griechisch-katholischen Domherrn Joseph Soltesz, welcher sich im 1848er Jahre durch seine Treue und Anhänglichkeit an die rechtmäßige Regierung und während des ungrischen Kriegs im Jahre 1849 durch tätigen Beistand, den er den k. k. Soldaten leistete, ausgezeichnet hat.","spans":[{"label":"PER","start":128,"end":142,"token_start":15,"token_end":16},{"label":"ORG","start":229,"end":238,"token_start":31,"token_end":31}]}
{"text":"VII.","spans":[]}
{"text":"Auszeichnungen für Johann Dulnig.","spans":[{"label":"PER","start":19,"end":32,"token_start":2,"token_end":3}]}
{"text":"Für den bei der Vordernberger Gewerkschaft angestellt gewesenen Johann Dulnig, welcher die Leitung des Eisenbahnbaus bei Oravicza besorgt und dieses Geschäft zur vollen Zufriedenheit beendigt hat, wird aus Anlaß seines Rücktritts in seine vorige Privatbedienstung von dem Gouverneur der Woiwodina Graf Coronini auf die Erwirkung einer Ah. Anerkennung durch Ag. Verleihung des goldenen Verdienstkreuzes mit der Krone angetragen.","spans":[{"label":"ORG","start":16,"end":42,"token_start":4,"token_end":5},{"label":"PER","start":64,"end":77,"token_start":8,"token_end":9},{"label":"GPE","start":121,"end":129,"token_start":17,"token_end":17},{"label":"PER","start":297,"end":310,"token_start":42,"token_end":43}]}
{"text":"Der Finanzminister unterstützte diesen Antrag in der Konferenz, und diese erklärte sich mit dessen Vorhaben, hierwegen an Ew.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":18,"token_start":3,"token_end":3}]}
{"text":"Majestät einratenden Vortrag zu erstatten, vollkommen einverstanden.","spans":[]}
{"text":"VIII.","spans":[]}
{"text":"Regulierung des Franzens- und Begakanals.","spans":[{"label":"LOC","start":16,"end":25,"token_start":2,"token_end":2},{"label":"LOC","start":30,"end":40,"token_start":4,"token_end":4}]}
{"text":"Zur Erforschung der bei dem Franzens- und Begakanale bestehenden Übelstände und Beantragung der geeigneten Abhilfsmittel wurde der Sektionsrat Pasetti vom Minister für Handel und öffentliche Bauten angewiesen.","spans":[{"label":"LOC","start":28,"end":37,"token_start":5,"token_end":5},{"label":"LOC","start":42,"end":52,"token_start":7,"token_end":7},{"label":"PER","start":143,"end":150,"token_start":18,"token_end":18},{"label":"PER","start":155,"end":197,"token_start":20,"token_end":25}]}
{"text":"Derselbe hat ein Regulierungsprojekt vorgelegt, wornach die Ausmündungen umgelegt, Schleusen hergestellt und der eine Kanal bis Török-Becse verlängert werden soll.","spans":[{"label":"GPE","start":128,"end":139,"token_start":18,"token_end":18}]}
{"text":"Außer den wesentlichen Vorteilen, welche der Beschiffung der beiden Kanäle hieraus, insonderheit aus der dreidreiviertel Meilen betragenden Abkürzung der Verbindungslinie, erwachsen werden, erwartet man nebstbei davon die Entsumpfung und Gewinnung einer bedeutenden Strecke kulturfähigen Bodens.","spans":[]}
{"text":"Die Auslage ist auf ca. 300.000 fr. pro aerario veranschlagt, wenn hierzu auch die Landeskonkurrenz ins Mitleiden gezogen werden darf Der Handelsminister gedächte daher, Ew.","spans":[{"label":"PER","start":138,"end":153,"token_start":23,"token_end":23}]}
{"text":"Majestät um die Ermächtigung zur sukzessiven Ausführung der fraglichen Regulierungsarbeiten mit Zuhilfenahme der Landeskonkurrenz Mittel in dem Maße, als solche disponibel sind, und im jedenmaligen Einvernehmen mit dem Landeschef au. zu bitten.","spans":[]}
{"text":"Die Konferenz erklärte sich hiermit einverstanden, und bemerkte nur der Minister des Inneren, daß, solange das bisherige unzweckmäßige Konkurrenzsystem im Lande besteht, wohl wenig Beihilfe aus dieser Quelle zu erwarten sein werde.","spans":[{"label":"PER","start":72,"end":92,"token_start":13,"token_end":15}]}
{"text":"IX.","spans":[]}
{"text":"Erhöhung der Steuer auf Runkelrübenzucker.","spans":[]}
{"text":"Die Runkelrübenzuckerfabrikation ist in den k. k. Staaten erst seit kurzem und mit einem so niederen Satze (5 Kreuzer vom Zentner Rüben, was auf den erzeugten Zucker 1 fr. 40 Kreuzer per Zentner ausmacht) besteuert, daß im Hinblick auf die Abgabe von 8 und beziehungsweise 12 fr., welche von dem ausländischen Zucker per Zentner bei der Einfuhr vom Raffineur und beziehungsweise vom Privaten entrichtet werden muß, dann mit Rücksicht auf den im Zollvereinsgebiete üblichen hohen Steuersatz von 18 Kreuzer vom Zentner Rüben, eine mäßige Erhöhung der erstgedachten Steuer im Interesse der Finanzen rätlich und ohne Beeinträchtigung dieses Industriezweiges ausführbar erscheint.","spans":[]}
{"text":"Der Finanzminister beabsichtigt daher, Ew.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":18,"token_start":3,"token_end":3}]}
{"text":"Majestät die Erhöhung des obgedachten Steuersatzes von 5 auf 8 Kreuzer per Zentner Rüben vorzuschlagen.","spans":[]}
{"text":"Der Minister des Inneren, in thesi mit einer Erhöhung einverstanden, besorgte, daß die erst im Aufblühen begriffene Runkelrübenzuckerfabrikation jetzt schon eine so bedeutende Erhöhung des Steuersatzes um 60% nicht werde vertragen können.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":24,"token_start":3,"token_end":5}]}
{"text":"Die Höhe des Steuersatzes im Zollverein könne hier nicht maßgebend sein, da die Runkelrübenzuckerfabrikation in den Zollvereinsstaaten längst schon auf der Stufe der Vollendung steht, während sie in den österreichischen Staaten noch in sehr geringer Ausdehnung und nicht mit allen Hilfsmitteln der Kunst betrieben wird; eine solche Produktion verdient, besonders was Ungarn betrifft, wo dieser für das Land neue Industriezweig gleich mit der erhöhten Steuer begonnen werden müßte, gewiß die möglichste Schonung.","spans":[{"label":"GPE","start":367,"end":373,"token_start":57,"token_end":57}]}
{"text":"Auch auf die Abgabe vom ausländischen Zucker darf hier nicht zurückgesehen werden, weil das Geld für diesen Artikel ins Ausland geht, wogegen das für den inländischen Rübenzucker bezahlte Geld wieder der inländischen Produktion zugute kömmt, die sich dann aber nicht oder nicht in dem Maße als sonst ausbreiten würde, wenn sie zu hoch besteuert und demnach ihr Erzeugnis zu verteuern genötigt wäre.","spans":[]}
{"text":"Der Minister des Inneren würde daher die Erhöhung des Steuersatzes nur auf 7, höchstens 7½ Kreuzer vom Zentner Rüben (was einer Abgabe von 2 fr. 30 Kreuzer per Zentner Zucker gleichkäme - wogegen die vom Finanzminister beantragte 2 fr. 40 Kreuzer betragen würde) befürworten können.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":24,"token_start":3,"token_end":5},{"label":"PER","start":204,"end":218,"token_start":40,"token_end":40}]}
{"text":"Ein anderes Bedenken äußerte der Kultusminister, nämlich: ob nicht eine so bald nach der ersten Besteuerung eintretende Erhöhung die Besorgnis vor einer nächstens wieder bevorstehenden Steigerung erregen und von der Erweiterung der Produktion oder neuen Unternehmungen abschrecken dürfte.","spans":[{"label":"PER","start":33,"end":47,"token_start":9,"token_end":9}]}
{"text":"Vielleicht könnte diesfalls eine beruhigende Zusicherung gegeben werden.","spans":[]}
{"text":"Der Finanzminister erklärte jedoch, daß dieses wegen der Verbindung mit dem Zollverein nicht angehe und daß erfahrungsgemäß eine so mäßige Steuererhöhung der Produktion nicht im mindesten abträglich sei, indem diese sich eben darum, wenigstens für eine geraume Zeit, vor jeder Steigerung der Abgabe für sicher hält.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":18,"token_start":5,"token_end":5}]}
{"text":"Unter diesen Verhältnissen vereinigten sich sowohl der Kultusminister als auch die übrigen Votanten mit Ausnahme des Ministers des Inneren, welcher bei seinem Antrage blieb, mit dem Antrage des Finanzministers.","spans":[{"label":"PER","start":55,"end":69,"token_start":11,"token_end":11},{"label":"PER","start":117,"end":138,"token_start":20,"token_end":22},{"label":"PER","start":194,"end":209,"token_start":34,"token_end":34}]}
{"text":"X. Ausfertigung der Ah. Erledigung des Protokolls vom 30. Juni 1853 in betreff des Paters Josef Votypka und des Paters Franz Hawranek.","spans":[{"label":"PER","start":90,"end":103,"token_start":16,"token_end":17},{"label":"PER","start":119,"end":133,"token_start":21,"token_end":22}]}
{"text":"Kam die Ah. Erledigung des Konferenzprotokolls vom 30. v. M. zur Zahl V in betreff der wider Pater Votypka und Pater Hawranek schwebenden Untersuchung zur Sprache.","spans":[{"label":"PER","start":99,"end":106,"token_start":20,"token_end":20},{"label":"PER","start":117,"end":125,"token_start":23,"token_end":23}]}
{"text":"Die Ah. Entscheidung, wornach in dieser Sache nach der Ansicht der minderen Stimmen vorzugehen ist, wird dem Justizminister schriftlich mitgeteilt werden und er demgemäß die Erledigung dahin erlassen, daß den Beteiligten von der Untersuchungskommission die Niederschlagung der Untersuchung aus Ah. Gnade unter strenger Verwarnung, für die Zukunft sich ähnlicher Vorgänge zu enthalten, zu eröffnen sei.","spans":[{"label":"PER","start":109,"end":123,"token_start":22,"token_end":22}]}
{"text":"I. Organisation der Gerichtsbehörden in Dalmatien.","spans":[{"label":"GPE","start":40,"end":49,"token_start":5,"token_end":5}]}
{"text":"Der Justizminister Ritter v. Schmerling brachte zunächst die Gerichtsorganisation für Dalmatien zum Vortrage.","spans":[{"label":"PER","start":19,"end":39,"token_start":2,"token_end":4},{"label":"GPE","start":86,"end":95,"token_start":10,"token_end":10}]}
{"text":"Da in Dalmatien schon jetzt lf. Gerichte bestehen, so wird dort mit geringen Modifikationen das gegenwärtige System beibehalten werden können.","spans":[{"label":"GPE","start":6,"end":15,"token_start":2,"token_end":2}]}
{"text":"Die gegenwärtigen Präturen werden Bezirksgerichte, die Kollegialgerichte Landesgerichte (in Zara, Spalato, Ragusa).","spans":[{"label":"GPE","start":92,"end":96,"token_start":12,"token_end":12},{"label":"GPE","start":98,"end":105,"token_start":14,"token_end":14},{"label":"GPE","start":107,"end":113,"token_start":16,"token_end":16}]}
{"text":"In Cattaro wird ein Kollegialgericht minderer Gattung bestehen, Schwurgerichte sollen vorerst nicht eingeführt werden.","spans":[{"label":"GPE","start":3,"end":10,"token_start":2,"token_end":2}]}
{"text":"Von Cattaro nach Ragusa besteht die lebendigste Verbindung zur See.","spans":[{"label":"GPE","start":4,"end":11,"token_start":2,"token_end":2},{"label":"GPE","start":17,"end":23,"token_start":4,"token_end":4}]}
{"text":"Die schwerste Frage ist die, ob das Oberlandesgericht seinen Sitz in Zara oder in Spalato haben soll.","spans":[{"label":"GPE","start":69,"end":73,"token_start":13,"token_end":13},{"label":"GPE","start":82,"end":89,"token_start":16,"token_end":16}]}
{"text":"Der Justizminister bemerkte, daß er über diese Frage mit allen Autoritäten des Landes und bei seiner Anwesenheit in Triest mit vielen Beamten konferiert habe, welche in Dalmatien gedient haben, und ungeachtet, daß Spalato mehr in der Mitte des Landes liege und Zara als Festung manche Unannehmlichkeiten für die Beamten habe, zu dem Entschlusse gelangt sei, den Sitz des Oberlandesgerichtes für Zara in Antrag zu bringen.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":18,"token_start":2,"token_end":2},{"label":"GPE","start":116,"end":122,"token_start":20,"token_end":20},{"label":"GPE","start":169,"end":178,"token_start":29,"token_end":29},{"label":"GPE","start":214,"end":221,"token_start":37,"token_end":37},{"label":"GPE","start":261,"end":265,"token_start":46,"token_end":46},{"label":"ORG","start":371,"end":399,"token_start":65,"token_end":67}]}
{"text":"Zu diesem Antrage bestimmen ihn vorzüglich zwei Gründe, a) daß in Spalato kein Gebäude für das Gericht, noch weniger Unterkunft für die Räte und den Präsidenten zu finden und es vor zwei Jahren kaum möglich wäre, dahin zu übersiedeln, und b) weil es sehr wünschenswert sei, daß das Oberlandesgericht dort seinen Sitz habe, wo sich die Statthalterei befindet wegen der vielen Beziehungen beider zueinander.","spans":[{"label":"GPE","start":66,"end":73,"token_start":14,"token_end":14}]}
{"text":"Diese Ansicht wurde von dem Ministerrate geteilt und für die Wahl von Zara von dem Minister des Inneren noch insbesondere geltend gemacht, daß es ein fester Ort sei und dem Zentrum der Monarchie näher liege als Spalato, daß Spalato zu nahe an der türkischen Grenze sei, daß Zara schon im langjährigen Posseß dieses Gerichtes sich befinde und daß es schwer wäre, ihm dasselbe nun zu entziehen.","spans":[{"label":"ORG","start":28,"end":40,"token_start":6,"token_end":6},{"label":"GPE","start":70,"end":74,"token_start":13,"token_end":13},{"label":"PER","start":83,"end":103,"token_start":16,"token_end":18},{"label":"GPE","start":211,"end":218,"token_start":38,"token_end":38},{"label":"GPE","start":224,"end":231,"token_start":41,"token_end":41},{"label":"GPE","start":274,"end":278,"token_start":51,"token_end":51}]}
{"text":"Sollte in der Folge die Landesvertretung sich für die Verlegung des Oberlandesgerichtes von Zara nach Spalato aussprechen und dies genehmigt werden, dann werde es ohne Anstand geschehen können.","spans":[{"label":"GPE","start":92,"end":96,"token_start":14,"token_end":14},{"label":"GPE","start":102,"end":109,"token_start":16,"token_end":16}]}
{"text":"Durch die Gerichtsorganisierung in Dalmatien, bemerkte der Justizminister weiter, werde eine Vermehrung der Beamten nicht, vielmehr eine Verminderung derselben eintreten, weil manche kleine Präturen auf den Inseln aufgehoben werden.","spans":[{"label":"GPE","start":35,"end":44,"token_start":5,"token_end":5},{"label":"PER","start":59,"end":73,"token_start":9,"token_end":9}]}
{"text":"Was die Gehalte dieser Beamten anbelangt, so sei es eine Ungerechtigkeit, die Justizbeamten in Dalmatien schlechter zu besolden als in den anderen Provinzen.","spans":[{"label":"GPE","start":95,"end":104,"token_start":17,"token_end":17}]}
{"text":"Für die Zukunft wären demnach dieselben ebenso wie die Justizbeamten in den anderen Kronlanden zu besolden.","spans":[]}
{"text":"Der gesamte Justizetat würde sich in Dalmatien auf die Totalsumme von 236.000 f. belaufen.","spans":[{"label":"GPE","start":37,"end":46,"token_start":7,"token_end":7}]}
{"text":"Auch dagegen ergab sich keine Erinnerung, und nur der Finanzminister glaubte bemerken zu sollen, daß Dalmatien im Staatshaushalte bisher passiv war und daß es im allgemeinen wünschenswert sei, die Auslagen für dieses Land möglichst zu verringern.","spans":[{"label":"PER","start":54,"end":68,"token_start":11,"token_end":11},{"label":"GPE","start":101,"end":110,"token_start":18,"token_end":18}]}
{"text":"Der Justizminister wird nun diesen Beschlüssen zufolge den au. Vortrag über die Gerichtsorganisierung in Dalmatien Sr. Majestät erstatten.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":18,"token_start":2,"token_end":2},{"label":"GPE","start":105,"end":114,"token_start":16,"token_end":16},{"label":"PER","start":115,"end":127,"token_start":17,"token_end":19}]}
{"text":"II. Verfahren bei Verlassenschaftsabhandlungen und Anlage der Waisenkapitalien.","spans":[]}
{"text":"Derselbe Minister referierte sodann über das bei den neuen Gerichten zu beobachtende Verfahren bei den Verlassenschaftsabhandlungen etc. Nach der Ansicht des Justizministers wäre es gewagt, solange das bürgerliche Gesetzbuch besteht, die Geschäfte des adeligen Richteramtes aufzulassen.","spans":[{"label":"PER","start":158,"end":173,"token_start":21,"token_end":21}]}
{"text":"Die bisherige gerichtliche Aufsicht über solche Geschäfte wäre vielmehr mit Modifikationen im Prinzipe aufrechtzuerhalten.","spans":[]}
{"text":"Mit Festhaltung dieses Prinzips hätten bei Verlassenschaften die Gemeindevorstände kleinere Inventuren vorzunehmen und auch die Notare wären dazu zu verwenden.","spans":[]}
{"text":"Was die Notare betrifft, so könnte man noch um einen Schritt weiter gehen und, wenn großjährige Erben einschreiten, die ganze Abhandlung (die Erbserklärung und Einantwortung abgerechnet) denselben überlassen.","spans":[]}
{"text":"Hiefür sprechen zwei Gründe: a) Bei großjährigen Erben hat das Gericht kein Interesse, sich in die Abhandlung, wenn das Erbrecht ausgewiesen ist, einzumengen und zu sehen, wie die Erbschaft verteilt wird; b) das Geschäft wird in Hände gelegt, welche für die Gebühren etc. haften, und es wird ein Garant in die erste Linie gestellt, an den man sich halten kann.","spans":[]}
{"text":"Eine zweite Bestimmung wäre wegen der Elozierung der Waisenkapitalien zu treffen.","spans":[]}
{"text":"Nach der bisherigen Übung wurden größere Beträge von Waisenkapitalien entweder hypothekarisch angelegt oder zum Ankaufe von Staatspapieren (öffentliche Obligationen) verwendet; kleinere Beträge wurden von den Waisenämtern kumulativ angelegt.","spans":[]}
{"text":"Die Herrschaften haben nämlich auch die kleinsten Beträge in Empfang genommen, die Waisenkasse hat sie dann kumulativ angelegt, die Schuldscheine wurden auf das Waisenamt geschrieben und die Pupillen seinerzeit abgefertigt.","spans":[]}
{"text":"Da dieses Verhältnis für die Zukunft, beim Aufhören der Patrimonialgerichte, nicht besteht und sich nicht leicht jemand finden dürfte, welcher diese Last und die damit verbundene Haftung übernehmen würde, so meinte der Justizminister, daß sich ein Mittel, die geringen Waisenkapitalien (etwa bis 500 f.) fruchtbringend anzulegen, darin finden ließe, sie in zweckmäßige Sparkassen zu geben, wo auch die geringsten Beträge fruchtbringend angelegt und nach Belieben zurückgenommen werden können.","spans":[{"label":"PER","start":219,"end":233,"token_start":36,"token_end":36}]}
{"text":"Auf die Vermehrung solcher Sparkassen auf dem Lande wäre zu wirken, und die im Mai 1848 festgesetzte Ausnahme von dem Verbote, Pupillargelder in Sparkassen anzulegen, hätte ferner zu bestehen.","spans":[]}
{"text":"Nach der Ansicht des Ministers des Inneren dürfte es nicht genügen, auf die Gründung und Vermehrung der Sparkassen für die geringeren Waisenkapitalien auf dem Lande einzuwirken, welche Kassen momentan zahlungsunfähig werden können, sondern es sei wünschenswert, die ganze Verwaltung solcher Waisenkapitalien nach Art der Sparkassen zu zentralisieren, d.i.","spans":[{"label":"PER","start":21,"end":42,"token_start":4,"token_end":6}]}
{"text":"eigene Sparkassen zu errichten, welche dieses Vermögen verwalten würden.","spans":[]}
{"text":"Mit einer solchen Einrichtung wäre keine Gefahr verbunden, die Pupillen, ihr Vermögen und ihre Interessen blieben in steter Übersicht, die Einzahlungen geschehen bei Sterbfällen und Rückzahlungen bei Großjährigkeit, die politischen Ereignisse hätten keinen Einfluß auf solche Kassen.","spans":[]}
{"text":"Ein anderer Vorteil wäre der, daß solcher Kassen nicht viele bestünden, etwa in dem Sprengel eines Oberlandesgerichtes eine mit mehreren Kommanditen bei den verschiedenen Gerichten, und daß der Staat nicht mit dem Detail der Vermögensverwaltung der Pupillen belastet würde.","spans":[]}
{"text":"Die Disposition mit dem Vermögen der Pupillen bliebe übrigens den Gerichten.","spans":[]}
{"text":"Der Finanzminister Freiherr v. Krauß meinte gleichfalls, daß, da die neue Einteilung der Gerichte verschieden von der früheren ist, eine Waisenkasse für einen größeren Bezirk, für mehrere Gerichte als eine Zwischenverfügung notwendig erscheine, deren Organe vor allem die alten Sachen auszutragen, zu liquidieren und die neuen einzuleiten hätten.","spans":[{"label":"PER","start":19,"end":36,"token_start":2,"token_end":4}]}
{"text":"Diese Kasse wäre so zu konstruieren, daß der Staat auch die Haftung übernehmen könne.","spans":[]}
{"text":"Der Minister Graf Thun glaubte nur bemerken zu sollen, daß dort, wo Waisenkassen bestanden sind, ihre Zentralisierung vermieden werden sollte, indem sich Dominien finden dürften, welche im Einverständnisse mit ihren Nachbarn dieses Geschäft und die damit verbundene Haftung übernehmen würden.","spans":[{"label":"PER","start":13,"end":22,"token_start":2,"token_end":3}]}
{"text":"Bei den Dominien hat man die Verhältnisse der ehemaligen Untertanen genau gekannt und wußte, wem und wieviel man Kredit gewähren soll, wodurch die Waisenkassen gesichert waren.","spans":[]}
{"text":"Der Beschluß des Ministerrates fiel dahin aus, daß es bei den bisherigen diesfälligen Gesetzen zu verbleiben habe und der faktische Bestand aufrechtzuerhalten sei, für den Übergang seien aber für mehrere Dominikalbezirke Waisenkassen zu errichten, deren Organe die alten Sachen auszutragen und der neuen Einrichtung Eingang zu verschaffen hätten, in welcher letzteren Beziehung der Justizminister noch eine Verhandlung einzuleiten sich vorbehielt.","spans":[{"label":"ORG","start":17,"end":30,"token_start":3,"token_end":3},{"label":"PER","start":382,"end":396,"token_start":57,"token_end":57}]}
{"text":"III. Suspendierung von Finanzbeamten durch das lombardisch-venezianische General­gouvernement.","spans":[{"label":"ORG","start":47,"end":93,"token_start":6,"token_end":7}]}
{"text":"Der Finanzminister Freiherr v. Krauß besprach hierauf eine ihm von dem Vorsteher der lombardisch-venezianischen Finanzbehörde zugekommene Anzeige, nach welcher von dem dortigen Generalgouvernement zwei Zolleinnehmer, De Vincenti und Talamona, auf dem Grunde, daß sie den Kontraband begünstigt haben und mit den Schwärzern auf dem besten Fuße stehen sollen, suspendiert worden sind, und bei welcher Gelegenheit zugleich das Verlangen ausgesprochen wurde, daß die Finanzbehörden dem Statthalter untergeordnet werden sollen.","spans":[{"label":"PER","start":19,"end":36,"token_start":2,"token_end":4},{"label":"ORG","start":85,"end":125,"token_start":13,"token_end":14},{"label":"PER","start":217,"end":228,"token_start":27,"token_end":28},{"label":"PER","start":233,"end":241,"token_start":30,"token_end":30}]}
{"text":"Was die ohne eine vorausgegangene Untersuchung und Anzeige an den Vorsteher der Finanzbehörden verfügte Suspendierung der gedachten Finanzbeamten anbelangt, findet sie der Finanzminister keineswegs gerechtfertigt.","spans":[{"label":"PER","start":172,"end":186,"token_start":23,"token_end":23}]}
{"text":"Wenn der Statthalter oder der Generalgouverneur dem Chef der Finanzverwaltung die Anzeige oder Eröffnung macht, daß ein oder der andere Finanzbeamte aus politischen Gründen auf seinem Posten nicht belassen werden könne, so wird der Chef den Beamten nach Umständen versetzen, suspendieren, quieszieren oder seine Dienstesentlassung in Antrag bringen.","spans":[]}
{"text":"Zu einer Unterordnung der Finanzbeamten unter den Statthalter sei gar kein Grund vorhanden, und dieselbe erscheine durchaus nicht notwendig, es wäre denn, der Statthalter wollte, wie in den anderen Kronländern, zugleich Chef der Finanzbehörden sein.","spans":[]}
{"text":"Aber auch dieses wäre im lombardisch-venezianischen Königreiche nicht leicht ausführbar, weil es dort zwei Statthalter und nur eine Finanzoberbehörde gibt.","spans":[{"label":"GPE","start":25,"end":63,"token_start":5,"token_end":6}]}
{"text":"Der Finanzminister glaubt daher, diese Angelegenheit dahin zu erledigen, daß es dem Statthalter oder Generalgouverneur zustehe, sofern ein Finanzbeamter aus politischen Gründen von seinem Posten zu entfernen ist, davon dem Vorsteher der Finanzbehörde die Eröffnung zu machen, wenn aber es darauf ankommt, gegen den Beamten eine Disziplinaruntersuchung einzuleiten, die vorgekommenen Tatsachen und Verdachtsgründe dem gedachten Vorsteher zu eröffnen, welcher dann entweder eine gemischte oder eine bloß finanzielle Untersuchung über diesen Beamten einzuleiten und seine Versetzung oder Quieszierung und das sonst Nötige verfügen wird.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":18,"token_start":1,"token_end":1}]}
{"text":"Der Ministerrat erklärte sich hiermit einverstanden, so wie auch","spans":[{"label":"ORG","start":4,"end":15,"token_start":1,"token_end":1}]}
{"text":"IV. Ordnungswidriges Verfahren des lombardisch-venezianischen Generalgouvernements gegenüber den Finanzbehörden.","spans":[{"label":"ORG","start":35,"end":82,"token_start":4,"token_end":5}]}
{"text":"mit dem weiteren Antrage des Finanzministers, aus Anlaß eines von dem Generalgouvernement an den Vorsteher der Finanzbehörden (mit der Unterzeichnung „Piombazzi“) erlassenen, die unabhängige Stellung der Finanzbehörden kompromittierenden Auftrages, die Akten über gewisse Finanzbeamten unverweilt vorzulegen und die eingetretene Verzögerung zu rechtfertigen, dem Feldmarschall Radetzky zu schreiben, er wolle darauf sehen, daß von seiner Kanzlei keine solchen Erlässe an die Finanzbehörde mehr ausgefertigt werden.","spans":[{"label":"PER","start":29,"end":44,"token_start":5,"token_end":5},{"label":"PER","start":151,"end":160,"token_start":23,"token_end":23},{"label":"PER","start":377,"end":385,"token_start":52,"token_end":52}]}
{"text":"V. Entlassung eines Ministerialkonzipisten durch die Militärbehörde.","spans":[]}
{"text":"Hier bemerkte der Minister der Landeskultur etc. Ritter v. Thinnfeld, daß auch ihm von der Militärbehörde das Entlassungsdekret für den in seinem Ministerium angestellten Konzipisten Samuel v. Bántó zugestellt worden sei, ohne irgend einen Grund anzugeben, warum derselbe entlassen werden soll und ob eine Untersuchung mit demselben vorgenommen worden ist.","spans":[{"label":"PER","start":49,"end":68,"token_start":7,"token_end":9},{"label":"PER","start":183,"end":198,"token_start":26,"token_end":28}]}
{"text":"Dieser Fall dürfte in dem oben zu III. erwähnten Sinne zu erledigen sein.","spans":[]}
{"text":"VI.","spans":[]}
{"text":"Kosten der Eisenbahn über den Semmering.","spans":[{"label":"LOC","start":30,"end":39,"token_start":5,"token_end":5}]}
{"text":"Der Minister für Handel, Gewerbe und öffentliche Bauten Freiherr v. Bruck übergab schließlich zur Berichtigung der selbst zur Ah. Kenntnis gekommenen irrigen Angaben rücksichtlich der Kosten der Eisenbahn über den Semmering die beiliegende Zusammenstellung der einzelnen Strecken des Semmerings mit deren Länge, Bausumme etc. zu Protokoll, um auf diesem Wege zur Ah. Kenntnis gebracht zu werden.","spans":[{"label":"PER","start":56,"end":73,"token_start":9,"token_end":11},{"label":"LOC","start":214,"end":223,"token_start":32,"token_end":32},{"label":"LOC","start":284,"end":294,"token_start":40,"token_end":40}]}
{"text":"Aus dieser Zusammenstellung ergibt sich, daß der Unterbau 7,382.525 fr., der Oberbau mit Doppelgeleisen und schweren Schienen 1,518.000 fr., die Gebäude 499.475 fr. und das ganze zusammen 9,400.000 fr. kosten würde.","spans":[]}
{"text":"[I.] Die Regelung der kirchlichen Verhältnisse der Evangelischen beider Bekenntnisse in Ungarn.","spans":[{"label":"GPE","start":88,"end":94,"token_start":13,"token_end":13}]}
{"text":"Se. Majestät der Kaiser geruhten die Ah. Absicht auszusprechen, die Regelung der kirchlichen Angelegenheiten der Evangelischen beider Bekenntnisse im Königreiche Ungarn mit Hinblick auf die neueste Gestaltung der politischen Konjunkturen in kürzester Zeitfrist einer allseitig möglichst beruhigenden Erledigung zuführen zu wollen.","spans":[{"label":"PER","start":0,"end":12,"token_start":0,"token_end":2},{"label":"GPE","start":150,"end":168,"token_start":22,"token_end":23}]}
{"text":"Se. k. k. Hoheit der durchlauchtigste Herr Erzherzog Albrecht, von Sr. Majestät zur Ergreifung des Wortes aufgefordert, referierten in Kürze über das Ergebnis der über diese wichtige Frage mit den Ministern des Inneren und des Kultus zu Prag gepflogenen Beratungen.","spans":[{"label":"PER","start":43,"end":61,"token_start":10,"token_end":11},{"label":"PER","start":67,"end":79,"token_start":14,"token_end":16},{"label":"PER","start":197,"end":218,"token_start":36,"token_end":38},{"label":"PER","start":227,"end":233,"token_start":41,"token_end":41},{"label":"GPE","start":237,"end":241,"token_start":43,"token_end":43}]}
{"text":"Man habe sich hiebei darüber geeinigt: 1. daß eine vorläufige Vernehmung der Synoden, der zu besorgenden Aufregung wegen und als schwerlich zum Ziele führend, nicht Platz zu greifen hätte und diesfalls unmittelbar mit der Hinausgabe eines Ah. Patentes vorzugehen wäre, 2. daß eine neue, mit den Statthaltereiabteilungsbezirken nach Tunlichkeit zusammenfallende Einteilung der Superintendenzen vorzunehmen sei.","spans":[]}
{"text":"Nachdem es anerkannt geraten ist, bei den bevorstehenden Ah. Verfügungen an die Synodalvorlagen vom Jahre 1791 anzuknüpfen, haben Se. k. k. Hoheit den Versuch gemacht, diese Synodalvorlagen, und zwar vorerst jene der augsburgischen Konfession, punktweise mit Berücksichtigung der im Gesetzentwurfe des Kultusministers formulierten Anträge zu erledigen.","spans":[{"label":"PER","start":302,"end":317,"token_start":53,"token_end":53}]}
{"text":"Dieser Entwurf sei bereits dem Kultusminister mitgeteilt worden.","spans":[{"label":"PER","start":31,"end":45,"token_start":12,"token_end":12}]}
{"text":"Sektionschef Baron Hauer fügte noch bei, daß man sich bei der Redaktion des Entwurfes in allen Punkten, wo einfe Änderung von Staats wegen nicht unumgänglich nötig erschien, an die Synodalanträge gehalten habe.","spans":[{"label":"PER","start":13,"end":24,"token_start":8,"token_end":9}]}
{"text":"Die notwendigen Bestimmungen über das ius supremae inspectionis, welche von den Synoden in ihren Anträgen nicht berührt wurden, habe man aufgenommen; bezüglich des Eherechtes wurde dagegen im Entwurfe nichts normiert, da dies der Synodalgesetzgebung vorzubehalten wäre.","spans":[]}
{"text":"Der Kultusminister erklärte, daß er sich mit der in Rede stehenden, auf den Text der protestantischen Synodalbeschlüsse von 1791 basierten Erledigung nicht einverstehen könne, und zwar weder in formaler Beziehung noch in merito.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":18,"token_start":8,"token_end":8}]}
{"text":"In formaler Beziehung nicht, denn man könne sich nicht an einen in Stil und Anordnung ganz veralteten Text halten, der auch eine Menge Details, selbst über die Gottesdienstordnung, enthält, welche nicht vor das Ah. Forum gehören, und weil bei dieser Form diejenigen Punkte, welche die Regierung beseitigt, zu auffallend hervortreten; in meritorischer Beziehung aber nicht, weil 1. die Vorlagen von 1791 gegenüber der neueren, von den Protestanten in Ungarn selbst vorgenommenen und zum Teil in gedruckten Entwürfen vorliegenden legislativen Arbeiten auf diesem Felde mitunter antiquiert erscheinen, sodaß die Protestanten selbst durch Genehmigung der damaligen Synodalbeschlüsse nicht zufriedengestellt wären, und 2. weil daran in wesentlichen Punkten doch (wie auch in der vorliegenden Bearbeitung ersichtlich ist, deren Abweichungen von seinem – Graf Thuns – eigenen Entwurfe ihm übrigens nicht zweckmäßig scheinen) so viel geändert werden müßte, daß man schon deshalb von einem engeren Anschließen an den Text der Synodalvorlagen keine Befriedigung erwarten könne.","spans":[{"label":"ORG","start":285,"end":294,"token_start":60,"token_end":60},{"label":"GPE","start":450,"end":456,"token_start":87,"token_end":87},{"label":"PER","start":848,"end":858,"token_start":142,"token_end":143}]}
{"text":"Graf Thun müsse im wesentlichen seine, im au. Vortrage vom 4. September 1858 gestellten Anträge festhalten.","spans":[{"label":"PER","start":0,"end":9,"token_start":8,"token_end":9}]}
{"text":"Der Minister des Inneren bemerkt, daß bei den früheren Beratungen über diese Frage von der Voraussetzung ausgegangen wurde, daß behufs der definitiven Erledigung der Synodalanträge vom Jahre 1791 und der endlichen Regelung der protestantischen Verhältnisse in Ungarn vorläufig noch Synoden einberufen und darüber zu Rate gezogen werden sollten.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":24,"token_start":10,"token_end":12},{"label":"GPE","start":260,"end":266,"token_start":47,"token_end":47}]}
{"text":"Nach der nunmehr vorliegenden Darstellung des Kultusministers werde von dieser vorläufigen Synodalberatung abgesehen, und es sollen sofort die gedachten Synodalanträge ihre Erledigung erhalten.","spans":[{"label":"PER","start":46,"end":61,"token_start":15,"token_end":15}]}
{"text":"Hiemit habe man sich in Prag in thesi einverstanden erklärt, indem man erwogen habe, daß jene Bestimmungen der beantragten Erledigung, welche vom Standpunkte des landesherrlichen Oberinspektionsrechtes und überhaupt vom staatlichen Interesse getroffen werden sollen, jedenfalls vornweg festgestellt und nicht von dem Ausschlage einer Synode abhängig gemacht werden könnten, alle übrigen Bestimmungen aber ohnehin dem weiteren Synodalwege vorbehalten blieben, daß es daher keinem begründeten Anstande unterliegen dürfte, schon jetzt mit der Erledigung der gedachten Synodalanträge vorzugehen, um dadurch endlich die täglich dringender werdende kirchliche Ordnung bei den Protestanten herbeizuführen.","spans":[{"label":"GPE","start":24,"end":28,"token_start":14,"token_end":14}]}
{"text":"Nur was die Form der hinauszugebenden Erledigung betrifft, war man abweichender Meinung.","spans":[]}
{"text":"Nach Ansicht des Ministers des Inneren ließen sich aber vielleicht beide Auslegungen vereinigen, wenn die Bestimmungen der ersten Kategorie in ein Patent zusammengefaßt würden, rücksichtlich der durch dieses Patent aber gleichzeitig zu erledigenden Synodalanträge im wesentlichen die Fassung und Anordnung dieser Anträge mit den von Sr. Majestät für notwendig erkannten Modifikationen zur Grundlage genommen und selbe, derartig zusammengestellt, dem Patente als Beilagen (für jede Konfession gesondert) beigefügt würden.","spans":[{"label":"PER","start":17,"end":38,"token_start":12,"token_end":14},{"label":"PER","start":333,"end":345,"token_start":56,"token_end":58}]}
{"text":"Der Justizminister sprach sich entschieden dafür aus, daß die Angelegenheiten der zwei Konfessionen auch in zwei Patenten geregelt werden, da eine geteilte Opposition leichter zu überwinden sein werde als eine vereinigte der gesamten ungarischen Akatholiken.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":18,"token_start":11,"token_end":11}]}
{"text":"Der Kultusminister erklärte sich dagegen überzeugt, daß eine solche getrennte Behandlung sich bei jedem Versuche als unausführbar darstellen werde; ebenso halte er es für unmöglich, das, was die Wahrung staatlicher Interessen fordere, von der Kirchenordnung streng zu sondern.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":18,"token_start":11,"token_end":11}]}
{"text":"Es sei unumgänglich nötig, daß die Regierung nach 70jährigem Schweigen mit einer umfassenden Herstellung des verheißenen certus ordo hervortrete; wohl aber wäre nur ein Teil desselben als völlig festgestellt zu erklären, während durch den übrigen Teil der diesfälligen Norm die Verhältnisse nur provisorisch geregelt werden dürften, um zunächst die Berufung einer Synode zu ermöglichen, welche sodann den provisorischen Teil zu prüfen und weiter zu entwickeln haben würde.","spans":[{"label":"ORG","start":35,"end":44,"token_start":17,"token_end":17}]}
{"text":"Der Minister des Inneren sprach sein Bedenken gegen das Institut des Oberkirchenrates aus; in dem vorzugsweise protestantischen Preußen sei die Handhabung des landesherrlichen Oberaufsichtsrechtes nicht dem Oberkirchenrate (der obersten protestantischen Kultusbehörde), sondern dem Kultusministerium zugewiesen ; der katholische König von Bayern sei durch seinen protestantischen Kirchenrat in eine sehr unangenehme Stellung geraten.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":24,"token_start":11,"token_end":13},{"label":"ORG","start":56,"end":85,"token_start":19,"token_end":21},{"label":"GPE","start":128,"end":135,"token_start":28,"token_end":28},{"label":"ORG","start":207,"end":222,"token_start":37,"token_end":37},{"label":"ORG","start":282,"end":299,"token_start":47,"token_end":47},{"label":"PER","start":329,"end":345,"token_start":52,"token_end":54}]}
{"text":"Darin liege eine ernste Warnung.","spans":[]}
{"text":"Die einvernommenen Konvente haben sich gegen den Oberkirchenrat ausgesprochen; es schiene daher nicht geraten, ihnen denselben ab imperio aufzudringen.","spans":[{"label":"ORG","start":49,"end":63,"token_start":17,"token_end":17}]}
{"text":"Sollte in der Folge von Seite der Synoden der Antrag auf die Errichtung einer solchen obersten Kultusbehörde gestellt werden, so bleibe dies der seinerzeitigen freien Schlußfassung des Souveräns vorbehalten.","spans":[]}
{"text":"Se. Majestät der Kaiser erinnerten, daß der katholische Landesfürst, nach der Ansicht der Protestanten, als an der Spitze der akatholischen Kirche seines Landes stehend, sich seine Ratgeber frei wählen könne, und im Ministerium nur derselbe Grundsatz anzuwenden sei, der bereits in Behandlung dieser Angelegenheiten bei den Landesstellen gilt.","spans":[{"label":"PER","start":0,"end":12,"token_start":10,"token_end":12}]}
{"text":"Der Kultusminister glaubte, daß diese Frage der sorgfältigsten Erwägung bedürfe.","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":18,"token_start":12,"token_end":12}]}
{"text":"Es würde für ihn die peinlichste Lage sein, in protestantischen Angelegenheiten eine Entscheidung zu fallen, und auch die Protestanten würden sich dabei nicht beruhigen.","spans":[]}
{"text":"In dem ihnen hinausgegebenen Gesetzentwurfe erscheine eine besondere oberste Kirchenbehörde; man erwartet sie und wird ohne Zweifel darum bitten, wenn sie nicht vornweg gewährt würde.","spans":[]}
{"text":"Eine unabhängige Sektion für die evangelischen Angelegenheiten im Kultusministerium aber würde eine Abnormität bilden.","spans":[{"label":"ORG","start":66,"end":83,"token_start":19,"token_end":19}]}
{"text":"Schließlich geruhten Se. Majestät zu befehlen, daß der Minister des Inneren den Entwurf zu einem Patente in dem von ihm entwickelten Sinne versuche und sich darüber mit dem Kultusminister ins Einvernehmen setze.","spans":[{"label":"PER","start":21,"end":33,"token_start":13,"token_end":15},{"label":"PER","start":55,"end":75,"token_start":21,"token_end":23},{"label":"PER","start":173,"end":187,"token_start":41,"token_end":41}]}
{"text":"Se. k. k. Hoheit der durchlauchtigste Herr Erzherzog Albrecht sprachen hiebei die dringende Bitte aus, daß die Ah. Patente zur Regelung der Angelegenheiten beider Konfessionen womöglich bis zum nächsten Frühjahre erlassen werden möchten.","spans":[{"label":"PER","start":43,"end":61,"token_start":20,"token_end":21}]}
{"text":"Wien, am 12. Jänner 1859. [Sitzung vom 20. Februar 1859 ] Gegenstand der heutigen Beratung war die Regelung der kirchlichen Angelegenheiten der Akatholiken in Ungarn.","spans":[{"label":"GPE","start":0,"end":4,"token_start":14,"token_end":14},{"label":"GPE","start":159,"end":165,"token_start":40,"token_end":40}]}
{"text":"Se. k. k. apost.","spans":[]}
{"text":"Majestät geruhten auf die Notwendigkeit hinzuweisen, diese Angelegenheit bald und in einer die Akatholiken beruhigenden Weise der Lösung zuzuführen.","spans":[]}
{"text":"Se. k. k. Hoheit der durchlauchtigste Herr Erzherzog Albrecht, im wesentlichen mit dem vom Minister des Inneren gemäß des in der Konferenz vom 10. Jänner 1859 erhaltenen Ah. Auftrages verfaßten Gegenentwurfe eines Ah. Patentes einverstanden, deuteten daraufhin, daß die Hauptfrage, worüber eine Ah. Entscheidung gewärtigt werden muß, die Bildung des Oberkirchenrates sei, gegen welche Institution sich im Lande stets mehr Stimmen aussprechen.","spans":[{"label":"PER","start":43,"end":61,"token_start":23,"token_end":24},{"label":"PER","start":91,"end":111,"token_start":31,"token_end":33},{"label":"ORG","start":350,"end":366,"token_start":74,"token_end":74}]}
{"text":"Se. k. k. Hoheit müssen als Generalgouverneur den höchsten Wert darauf legen, daß unter den gegenwärtigen politischen Verhältnissen des Auslandes die Veranlassung zu neuer Unzufriedenheit im Inlande sorgfältig vermieden werde.","spans":[]}
{"text":"Die Krisen der Münzreform und der Tabakbaulizenzrestringierung seien eben erst überwunden; man müsse sich wohl hüten, jetzt auf dem religiösen Gebiete neue und gefährlichere Krisen hervorzurufen, da die Geschichte zeigt, daß selbe während auswärtiger Kriege öfter zu Revolutionen ausarteten.","spans":[]}
{"text":"Se. k. k. Hoheit müssen daher beantragen, daß diese Angelegenheit, womöglich noch vor dem nächsten Mai, in einer beruhigenden Weise geregelt werde.","spans":[]}
{"text":"Nachdem der Kultusminister im Laufe der hierüber gepflogenen längeren Erörterung seine Meinung von der Notwendigkeit eines vom Ministerium getrennten Oberkirchenrates umständlich motiviert hatte, erklärte dieser Minister schließlich, er müsse gemäß der ihm obliegenden beschworenen Pflicht an seinen au. Anträgen festhalten und Se. Majestät au. bitten, Ag. zu gestatten, daß dieselben in der Ministerkonferenz ordnungsmäßig beraten und hierauf vom Reichsrate begutachtet würden.","spans":[{"label":"PER","start":12,"end":26,"token_start":23,"token_end":23},{"label":"ORG","start":150,"end":166,"token_start":40,"token_end":40},{"label":"PER","start":328,"end":340,"token_start":65,"token_end":67},{"label":"ORG","start":392,"end":409,"token_start":81,"token_end":81},{"label":"ORG","start":448,"end":458,"token_start":87,"token_end":87}]}
{"text":"Se. Majestät der Kaiser geruhten hierauf Ag. zu befehlen, daß die Anträge des Kultusministers so schnell als möglich in Ministerkonferenzen zu beraten seien und sich in dem sohin auszuarbeitenden letzten Patentsentwurfe jeder nicht durch höhere Staatsinteressen dringend gebotenen Normierung enthalten werde.","spans":[{"label":"PER","start":0,"end":12,"token_start":25,"token_end":27},{"label":"PER","start":78,"end":93,"token_start":41,"token_end":41},{"label":"ORG","start":120,"end":139,"token_start":47,"token_end":47}]}
{"text":"IV. Ergänzung der Dienstpragmatik infolge der neuen konstitutionellen Einrichtungen.","spans":[]}
{"text":"Der Minister des Äußern machte aufmerksam.,","spans":[{"label":"PER","start":4,"end":23,"token_start":1,"token_end":3}]}
{"text":"daß infolge der Einführung des konstitutionellen Systems sich zwischen der Regierung und den Staatsbeamten, welche in den politischen Körpern sitzen, eigentümliche Verhältnisse entwickeln werden, welche in der bisherigen Dienstpragmatik ihre Lösung nicht finden.","spans":[{"label":"ORG","start":75,"end":84,"token_start":10,"token_end":10}]}
{"text":"Es könnte nicht zugegeben werden, daß Beamte oder Hofchargen in wichtigen Fragen gegen das Ministerium stimmen.","spans":[{"label":"ORG","start":91,"end":102,"token_start":15,"token_end":15}]}
{"text":"Ferner sei es nötig, eine Vorkehrung dagegen zu treffen, daß ein Beamter auf der Tribüne unter dem Schutze der Immunität Amtsgeheimnisse verrate [und] die auf dienstlichem Wege erlangte Kenntnis mancher Vorgänge und Geheimnisse mißbrauche, um der Regierung auf der Tribüne Verlegenheiten zu bereiten.","spans":[]}
{"text":"Werde hiergegen nicht Vorsorge getroffen, so würden große Übelstände sich ergeben.","spans":[]}
{"text":"Se. kaiserliche Hoheit der durchlauchtigste Herr Erzherzog Rainer forderten den Staatsminister auf, wegen einer diesfälligen Vorschrift mit seinen Kollegen in Beratung zu treten.","spans":[{"label":"PER","start":49,"end":65,"token_start":7,"token_end":8},{"label":"PER","start":80,"end":94,"token_start":11,"token_end":11}]}
{"text":"I. Feierlichkeit bei Eröffnung des Reichsrates.","spans":[{"label":"ORG","start":35,"end":46,"token_start":5,"token_end":5}]}
